XXXVII

Bu bölüme, öncekiler gibi başlı başına bir sayı vermeyip bir öncekinin devamı, onun uzantısı olarak tanımlasam daha iyi ederdim. Fazla ara vermeden devam etmek, en doğrusu olurdu; zira “dünya” bölümü, ebediyete intikal etmiş dostumun onunla ilişkisi ya da ilişkisizliğine dair bölüm burada da devam ediyor; tabii ki burada da gizliliğe tam saygıdan ödün verilmiyor; ancak bu bölümde sadece, çok örtülü koruyucu tanrıça ve değerli sembolleri gönderen kişi değil, yaz sonuna doğru bir cumartesi öğle sonrası, benimde orada olduğum, pazar günü karımın doğum günü olduğu için sabah erken dönmek niyetinde olduğumu söylediğim esnada Pfeiffering’e gelen, Adrian ile beni bir saat boyunca komik bir şekilde eğlendiren, safça sokulgan, inziva durumuna pek aldırmayan, insanı kolayca oyalayan, konu henüz bitmemiş işlere ve onlara ilişkin tekliflere geldiğinde başarısız olduğu için hiç gocunmaksızın geri çekilen, bütün bunlarla birlikte benim için çekici sayılabilecek, uluslararası bir müzik ajanı ve konser düzenleyicisi Herr Saul Fitelberg cisimlendiriliyor.

1923 yılıydı – bu adamın pek de ortaya çıktığı söylenemez. Yine de Prag ve Frankfurt performanslarını beklememişti; çünkü bunlar pek uzak olmasa da geleceğe aitti. Ama Weimar olsun, Donaueschingen olsun –bu arada Leverkühn’ün gençlik eserlerinin İsviçre’deki temsillerini bir yana bırakıyorum– buralardaki gösterilerden sonra nelerin değerlendirilmesi, nelerin duyurulması gerektiğini sezinlemek için çok da muazzam bir kehanet sahibi olmak gerekmezdi. Vahiy basılmıştı. Dolayısıyla bu Mösyö Saul’ün eseri incelemiş olduğunu ihtimal dahilinde görürüm. Her halükârda, kokuyu almıştı; bir şöhret yaratmak, yaratıcı bir dehayı gün ışığına çıkarmak, içinde bulunduğu monden topluma onu tanıtmak için devreye girmek istiyordu. Ziyaretinin sebebi işte buydu. Yaratma sancıları çekmekte olan bir kişinin sığındığı yere sıkılmadan sızmaya çalışmasının amacı buydu – Olay şöyle gelişti:

Öğle sonunun erken saatlerinde Pfeiffering’e gelmiştim, Adrian ile ikimiz çaydan sonra tarlalara yaptığımız gezintiden dönüyorduk; yani saat dördü biraz geçe; hayretler içinde çiftlikte, karaağacın dibinde durmuş bir otomobil gördük, bildiğimiz taksilerden değil, daha çok özel araba görüntüsünde; hani şu taşıma işleri kuruluşlarından şoförüyle birlikte saatliğine ya da günlüğüne kiralanabilenlerden. Kılığı kıyafeti itibarıyla bir beyefendinin emrinde olduğuna dair ipuçları veren şoförü de arabanın yanında durmuş, hava alıyor, sigara içiyordu; biz yanından geçerken kasketinin siperliğinin altında, yüzünde geniş bir gülümsemeyle muhtemelen getirdiği tuhaf konuğun nüktelerini düşünüyordu. Evin giriş kapısında Frau Schweigestill, bizi elinde bir kartvizitle karşıladı, biraz tedirgin, bastırılmış bir sesle, “bir beyefendi”nin geldiğini söyledi – bu kelime adeta fısıltı halinde söylenince buyur edilmiş kişi, bende hemen biraz tuhaf, hayaletimsi, gaipten gelen biriymiş gibi bir his uyandırdı. Bu iddialı tarifimi güçlendirmek için ekleyeyim, Frau Else de bekleyen kişi için, “kafayı yemiş baykuş,” demişti. Ona, “Cher madame”182, hemen ardından da “Petite Maman”183 diye hitap etmiş, Clementine’in yanağından da bir makas alınca, çocuğu, bu beyefendi gidinceye kadar odasına kapatmak durumunda kalmış. Arabayla, ta Münih’ten geldiği için adamı baştan savamamış. Oturma odasında beklemekteymiş.

Yüzümüzde düşünceli ifadelerle kartı evirip çevirdik; bize taşıyıcısı hakkında istenebilecek bütün bilgileri veriyordu:

Saul Fitelberg. Arrangements musicaux.

Représentant de nombreux artistes prominents.184

Adrian’ı gerekirse koruyabilmek için orada olduğuma sevindim. Onun bu “temsilci”ye tek başına muhatap olmasından pek hoşlanmazdım. Birlikte Nike Salonu’na gittik.

Fitelberg, kapının önüne gelmişti bile; Adrian önce beni içeriye soktuğu halde adamın dikkati hemen, tümüyle onun üzerine yöneldi. Bağa gözlüğünün üzerinden bana kısaca bir bakış attıktan sonra tombul gövdesinin üst kısmını yana eğip arkamda kalan, uğruna iki saatlik bir otomobil yolculuğunun giderlerini göze aldığı kişiyi görmeye çalıştı. Tabii ki dâhi kılıklı biriyle basit bir lise profesörünü tefrik etmek marifet değildir; fakat adamın bu hızlı yön değiştirme kabiliyeti, önden girmiş olmama rağmen benim önemsiz olduğumu fark etmekteki feraseti, doğru adamda kalması yine de etkileyiciydi.

“Cher Maître,”185 diye, dudaklarında bir gülümseme, ağır aksanlı ama fevkalade akıcı bir şekilde konuşmaya başladı: “Comme je sui heureux, comme je suis ému de vous trouver! Meme pour un homme gâté endurci comme moi, c’est toujours une expérience touchante de rencontrer un grande homme.”186 – Adrian beni tanıtınca da rahatça elini uzatıp, “Enchanté, Monsieur le professeur!”187 diye ekledi ve ardından tekrar doğru adrese yöneldi.

“Vous maudirez l’intrus, Cher Monsieur Leverkühn,”188 dedi isminin üçüncü hecesini vurgulayarak sanki Le Vercune diye yazılırmış gibi. “Mais pour moi, étant une fois à Munich, c’était tout à fait impossible de manquer...”189 Ah, aslında ben, Almanca da konuşurum,” diyerek sözüne ara verdi; kulağa hoş gelen sert bir telaffuzla, “Çok iyi değil, çok fevkalade değil, anlaşmaya yetecek kadar. Ama du reste je suis convaincu190 sizin Fransızcaya mükemmelen vâkıf olduğunuzu biliyorum – Verlaine’in şiirlerinden yaptığınız besteler bunun kanıtı. Mais après tout,191 Alman topraklarındayız – ne kadar Alman, ne kadar gizemli, ne kadar kişilikli! Bu kır havasında yaşamayı seçecek kadar akıllı olmanızdan dolayı çok etkilendim, Maître. Mais oui, certainement,192 oturalım tabii, merci, mille fois merci!”193

Şişman ama göbekli olmayan, yumuşak vücutlu, tombul elli, sinekkaydı tıraşlı, dolgun yüzlü, çift çeneli, kavisleri belirgin kaşlarıyla, bağa gözlüğünün arkasındaki Akdeniz pırıltılı, neşeli, badem gözleriyle kırk yaşlarında bir adamdı. Saçları seyrelmişse de güzel beyaz dişleri vardı; sürekli gülümsediği için hep görünüyordu. Yazlık ve şık giyinmişti. Beli oturan mavi çizgili flanel bir kostüm, keten ve sarı deriden yapılmış ayakkabılar giymişti. Schweigestill Anne’nin ona yakıştırdığı tanımlamalar, davranışlarındaki teklifsiz rahatlıktan dolayı gayet iyi uyuyordu. Bu dinlendirici hafiflik, süratli ve kolayca birbirine karışan, oldukça seçkin, arada bir tizleşerek devam eden konuşmasıyla birlikte, bütün tavırları çok kendine özgüydü ve tombulluğuyla belli bir zıtlık oluşturuyor ama aynı zamanda da uyumlu bir şekilde bütünleşiyordu. Etine kemiğine işlemiş hafifliğe, dinlendirici diyorum, çünkü insanda, hayatı gerektiğinde daha fazla ciddiye aldığına dair gerçekten tuhaf, teskin edici bir his uyandırıyordu. Sürekli, “Ama neden olmasın? Ne çıkar ki? Hiç önemi yok! İşimize bakalım!” demek ister gibiydi ve insan ister istemez onun bu haline uyuyordu.

Bugüne kadar bütün tazeliğiyle anılarımda kalan, aktaracağım konuşmaları, onun bir aptaldan başka bir şey olmadığına dair asla şüpheye yer bırakmaz. Adrian ve ben, ne cevap verirsek verelim, hangi itirazda bulunursak bulunalım, bir etkisi olmadığına göre en iyisi, sözü ona bırakmaktı. Çiftçi salonunun başlıca tefriş eşyası olan hantal, uzun masanın başındaydık; Adrian’la ben yan yana, konuk da bizim karşımızda. İsteklerini ve niyetlerini uzun uzadıya saklamadı, lafı fazla dolandırmadan konuya girdi.

“Maître,” dedi. “Sizin kendinize mekân tuttuğunuz bu şık inziva yerine ne kadar bağlı olduğunuzu gayet iyi anlıyorum – her şeyi gördüm; tepeyi, gölü, köy kilisesini, et puit, cette maison pleine de dignité avec son hotesse maternelle et vigoureuse: Madame Schweigestill! Mais ça veut dire: Je sais me taire ‘Silence, silence!’ Comme c’est charmant!194 Ne zamandır burada yaşıyorsunuz? On yıl mı? Aralıksız olarak mı? Ya da aralıksız sayılacak kadar mı? C’est étonnant!195 Anlaşılıyor. Yine de, figurez-vous,196 ben geldim sizi kaçırmaya, sizi geçici bir süreliğine buralara vefasızlık etmeniz için kaçırmaya, pelerinime bindirip havalara uçurmaya, size bu dünyanın zenginliklerini ve ihtişamını göstermeye, daha doğrusu onları ayaklarınızı altına sermeye geldim... Bu görkemli hitap tarzımı bağışlayın Bu gerçekten ridiculement exagéré197 özellikle de ihtişamıyla ilgili olarak – bunu böyle söylüyorum, çünkü ben de, sefil koşullar dememek için, çok mütevazı koşullardan yetiştim. – Polonya’nın ortasında Lublin’de, gerçekten de çok mütevazı Yahudi bir anne babanın çocuğuyum – Yahudiyim ben; bunu bilmelisiniz: Fitelberg, bu fevkalade sefil, Lehçe ile Almanca karışımı bir Yahudi ismidir – onu, avangart kültürün savunucusu, büyük sanatçıların dostu olmak gibi saygın bir yere ben getirdim. C’est la vérité pure, simple irrefutable.198 Sebebi, benim gençliğimden beri seçkin, düşünsel ve eğlenceli şeylere yönelmiş olmam – her şeyden evvel yeniye, skandal yaratacak ama onurlu ve gelecek vaat eden, yarın değeri yükselecek, büyük moda olacak, sanat haline gelecek yeniye. A qui le dis je. Au commencement était le scandale.199

Tanrı’ya şükür ki, o zavallı Lublin çok geride kaldı. Yirmi yıldan fazladır Paris’te yaşıyorum – inanın, bir keresinde orada bütün bir yıl boyunca Sorbonne’da felsefe derslerine dinleyici olarak katıldım. Fakat à la longue200 sıkıldım. Felsefe heyecan uyandırıcı olamaz, diye değil; olur elbette. Ama benim için çok soyut. O yüzden de, iyisi mi Almanya’da metafizik okumalı, diye karanlık bir his var. Bu konuda saygıdeğer Profesör, vis-à-vis201 bana belki de hak verecektir... Son olarak çok küçük seçkin bir bulvar tiyatrosu işletiyordum; un creux, une petite gaverne202 yüz kişilik. Nommé, ‘Theatre des fourberies gracieuses.’203 Büyüleyici bir ad, değil mi? Ama gelin görün ki, olay ekonomik açıdan devam edecek gibi değildi. Sayısı pek az olan koltuklar, o kadar pahalı olmak zorundaydı ki, hepsini bedava vermek mecburiyetinde kalıyorduk. Oldukça göze batar durumdaydık; je vous assure,204 ama üstelik de İngilizlerin dediği gibi high brow.205 Seyircileriniz James Joyce, Picasso, Ezra Pound ve Düşes de Clermont-Tonnère’den ibaret olunca fazla ileriye gidemezsiniz. En un mot, fourberies gracieuses206 kısa süre sonra kapandı. Ama benim için bu deneyim, semeresiz kalmadı; zira beni Paris kültür hayatının doruklarıyla, ressamlarla, müzisyenlerle, yazarlarla buluşturdu – orada bulunduğum için söyleyebilirim, şu anda hayatın nabzı Paris’te atmakta. Direktör sıfatım, bana, içinde bu sanatçıların bulunduğu pek çok aristokrat salonun kapısını açmıştır.

Belki de şaşıracaksınız. Belki de, ‘Bu bunu nasıl yapmış?’ diyeceksiniz. ‘Polonya’nın taşrasından gelmiş bir küçük Yahudi delikanlısı olarak bu seçkinci çevrelere, créme de la créme207 çevrelere nasıl girmiş?’ Ah beyler, bundan daha kolay bir şey yok. Bir smokin papyonu bağlamayı, birkaç basamakla inerek girilen bir salonda da olsa elinizi kolunuzu nereye koyacağınız kaygısını aklınızdan uzak tutmayı başarabilmeyi, kusursuz bir nonchalance208 içinde kalmayı ne denli hızlı öğrenirseniz o kadar kolay. Ondan sonra da sürekli ‘Madame’ diyeceksiniz. ‘Ah Madame, oh Madame, que pensez-vous, Madame. On me dit, Madame, que vous êtes fanatique de musique?’209 Neredeyse hepsi bu kadar. Uzaktan bütün bunlar fevkalade abartılıyor.

Enfin, Fourberies’e210 borçlu olduğum bağlantılar işime yaradı, daha da çoğaldı, ben de çağdaş müzik organizasyonları ve temsil büromu açtım. İşin en güzel yanı, kendimi buldum; zira gördüğünüz gibi ben, bir menajerim. Bu benim kanımda vardı, ben de mecburen oldum – bu benim zevkim ve gururum. J’y trouve ma satisfaction et mes délices211 yeteneği, dehayı, ilginç kişilikleri bulup çıkarmak, onlar için davul çalıp toplumu coşturmak ya da coşku verecek bir şey yoksa bunu uyandırmak – zira toplumun istediği şey budur. Et nous nous recontrons dans ce désir212 – zira toplum heyecanlanmak ister; uyarılmak ister, biri uğruna ya da birine karşı parçalara ayrılıp dağılmak ister; hiçbir şey onu qui fournit le sujet, yani gazete karikatürlerine ve sonu gelmez dedikodulara konu olacak eğlenceli bir patırtı kadar mutlu edemez – Paris’te şöhrete giden yol, kötü şöhretten, rezaletten geçer – hakiki bir prömiyer böyle olmalıdır; akşam insanlar defalarca yerlerinden uğramalı, büyük kalabalık, ‘Insulte! Impudence! Bouffonerie ignominieuse!213 diye haykırırken, içeride Erik Satié, birkaç sürrealist, Virgil Thompson gibi altı-yedi kişi localarından seslenmelidir: Quelle précision! Quel esprit! C’est divin! C’est suprême! Bravo! Bravo!214

Korkarım, sizi korkutuyorum baylar – Maître Le Vercune’ü değilse de, belki profesörü. Ama gecikmeden ekleyeyim ki, böyle bir konser gecesinin kısa süreceği düşünülemez. Öfkelenmeye hevesli olanlara, bu kadarı yeterli olmaz. Onlar gece boyu bir değil, birkaç kez öfkelenmek isterler, akşamın onlara sunacağı zevk budur. Ayrıca ilginçtir, bu konuda tecrübesi olanların çok azı bu konuda üstün bir otoriteye sahiptir. İkincisi, böyle ilerici nitelikte bir düzenlemede, mutlaka işaret ettiğim nitelikte bir şeyler olması gerektiği söylenemez. Gazetecilik bakımından yeterli hazırlık yapılmışsa, yeterince budalalıkla önceden sindirilmişse, baştan sona saygın bir süreç de güvence altına alınmış olabilir. Bir zamanlar düşman olan ulusların mensuplarına bir Alman takdim edildiğinde, seyircinin son derece kibar davranması da beklenebilir.

Bu benim teklifimin de, davetimin de temelinde yatan sağlam bir spekülasyondur. Bir Alman, un boche qui par son génie appartient au monde et qui marche à la tête du progrès musical!215 Günümüzde iyi eğitilmiş bir seyircinin meraklı, önyargıdan uzak ve snop olduğunu gösterebilmesi açısından fevkalade baharatlı bir tahriktir bu – bu, sanatçının ulusal karakterini, yani Almanlığını inkâr ettiği ölçüde de lezzet kazanır. ‘Ah, ça c’est bien allemand, par exemple’!216 diye çığlığını attırabildiği ölçüde... İşte siz bunu yapıyorsunuz, Cher Maître pourquoi pas la dire?217 Her adımınızda bu fırsatı veriyorsunuz – başlarda bu kadar değildi. Şu Phosphorescence de la mer218 ve şu komik operanız zamanlarında örneğin; ama eserden esere gitgide arttı. Müthiş disiplininizin gözümden kaçmadığını kuşkusuz görüyorsunuz; et que vous enchaines votre art dans un système de règles inexorables et néoclassiques219; bu demir zincirlerin içinde kendinizi –zarafetle olmasa da ruhla ve cesaretle– hareket etmek zorunda hissediyorsunuz. Ama eğer söylediğim gibiyse, qualité d’Allemand220 derken daha fazla bir şeyler ifade etmek istiyorum. Diyorum ki –kendimi nasıl ifade etsem bilmiyorum– belli bir dört köşelilik, ritim bakımından bir ağırlık, atalet bir grossièreté221; eskiden kalma bir Almanlık bu –en effet entre nous222–, bunu Bach’ta da görebilirsiniz. Bu eleştirilerimden gocunmuyorsunuzdur, umarım. Non, j’suis sûr!223 Siz bunun için çok büyüksünüz. Temalarınız – neredeyse tamamen tam değerlerden oluşuyor, yarımlardan, dörtlüklerden, sekizliklerden: Senkopla bir sonraki notaya bağlanıyorlar ama yine de biraz makine gibi çalışan, ayak vuran, çekiçle döven gereksiz bazı şeyleri var. Zarif değil. C’est ‘boche’ dans un degré fascinant.224 İnanın bana, bunu kınamak amacıyla söylemiyorum! Bu énormément caractéristique225 diye düştüğüm bir not, düzenleyeceğim uluslararası müzik konserleri dizisi için vazgeçilmez.

Görüyorsunuz işte sihirli pelerinimi açıyorum. Sizi Paris’e götüreceğim, Brüksel’e, Anvers’e, Venedik’e, Kopenhag’a. Sizi yoğun bir ilgiyle karşılayacaklar. En iyi, orkestraları ve solistleri, emrinize sunacağım. Phosphoresence’ı yöneteceksiniz, Aşkın Çabası Boşuna’dan, Kozmik Senfoni’den parçalar... Kuyruklu piyanoda Fransız ve İngiliz şairlerinden yaptığınız lied’lerinize eşlik edeceksiniz. Ve bütün dünya, bir Alman’ın, daha dün düşman olan bir Alman’ın seçtiği metinlerde böylesine yüce gönüllü bir seçki yapmasına şaşıracak – ce cosmopolitisme généreux et versatile.226 Dostum Madam Maja de Strozzi-Pečič, bir Hırvat, iki yarıkürenin de en güzel soprano sesi, bunları söylemekten gurur duyacak. Keats ilahilerinin çalgı bölümleri için Cenevre’den Flonzaley Dörtlüsü’nü ya da Brüksel’den ‘Pro Art’ Dörtlüsü’nü angaje ederim. En iyilerin iyisi – memnun olur musunuz?

Neler işitiyorum, yönetmiyor musunuz? Bunu yapmıyor musunuz? Piyanoda çalmak da mı istemiyorsunuz? lied’lerinize eşlik etmeyi ret mi ediyorsunuz. Anlıyorum, Cher Maître, je vous comprends à demi mot!227 Tarzınız bitmiş bir şeyde kalmaya uygun değil. Bir eserin tamamlanması, onun gerçekleşmiş olması demek ve besteyi yapmakla sizin işiniz bitmiş oluyor. Çalmıyorsunuz, yönetmiyorsunuz; yönetecek olursanız, hemen değiştirir, varyantlarına, varyasyonlarına ayrıştırır, yeniden geliştirir, belki de bozarsınız. Ne kadar da iyi anlıyorum! Mais c’est dommage pourtant,228 konserleriniz bu durumda şahsınızın cazibesinden yoksun kalarak önemli bir kayba uğramış oluyor. Ah, tüh, bunun çaresine bakacağız! Dünyaca ünlü orkestra şefleri bulmaya çalışacağız yorum için – fazla da aramamıza gerek yok, Madame Strozzi-Pečič şarkılarına Accompagnemet229 bulmayı kendisi üzerine alır. Siz de eğer Maître, siz de mutlaka gelir, mutlaka orada bulunursanız, seyirci sizi görürse, bir şey kaybetmez, kazanırız.

Bu, şart – ah, non!,230 Hayır, eserlerinizin yorumunun sizin yokluğunuzda yapılmasını istemeyin benden. Şahsen görünmeniz, vazgeçilmez bir husus, particulièrement à Paris.231 Müzik dünyasında şöhrete giden yolun sadece birkaç salondan geçtiği Paris’te... Size düşen, sadece birkaç kere ‘Tout le monde sait, Madame, que votre jugement musical est infaillible,’232 şeklinde konuşmanız. Bu size bir yük getirmez; siz de bundan epeyce zevk alabilirsiniz. Toplumsal olay olarak Rus Balesi’nden Herr Diaghilev’in organizasyonlarından hemen sonra benimkiler gelir – gerçekten de onlardan sonra geliyorlar ise tabii. Her akşam bir yerlere davet edilirsiniz. Aslında genel olarak Paris sosyetesine kabul edilmekten daha zor bir şey yoktur; fakat bir sanatçı için, hiçbir şey bundan daha kolay olamaz – özellikle de olay yaratan türden bir şöhretin ilk aşamalarında. Merak, bütün engelleri indirir, dışlanma durumunu ortadan kaldırır.

Yüksek sosyeteden ve meraklarından ne çok söz ettim! Fakat görüyorum ki sizin merakınızı uyandırmayı pek başaramadım. Nasıl yapacaktım ki? Bunu ciddi bir biçimde denemedim zaten. Yüksek sosyete sizi ne ilgilendirir ki, entre nous –beni de ne kadar ilgilendirir ki; toplumsal bakımdan– şöyle böyle. Ama ya içten içe? Pek fazla ilgilendirmez. Bu düzey, bu Pfeiffering, sizinle birlikte olmak Maître, beni, o dünyanın ciddiyetsizliğine, yüzeyselliğine karşı durmamı sağlayacak bir umursamazlık ve küçümseme tavrı bakımından çok bilinçlendiriyor. Dites-moi donc:233 Saale kıyısındaki Kaisersaschern’densiniz, değil mi? Ne kadar önemli ve saygın bir köken! Benim doğum yerim de Lublin –orası da saygın, saçı ağarmış bir yerdir– oralı olarak da hayata atılırsanız, kendinize bir sévérite234 kazanırsınız. Un état d’âme solennel et un peu gauche...235 Ah, size zarif bir toplumu övecek son kişi ben olmalıyım. Ama Paris, size en yoğun esinler verecek türden dostluklar kurmanız için olanak sağlayacaktır; Apollon’daki kardeşleriniz, sizin gibi iddialı akranlarınız, ressamlar, yazarlar, bale yıldızları ve en önemlisi müzisyenler arasında... Avrupa yaşantılarının ve sanatsal deneyimlerin dorukları... Hepsi dostlarım; sizin de dostlarınız olmaya hazır. Şair Jean Cocteau, dans ustası Massine, besteci Manuel de Falla, yeni müzik sanatının altı büyüğü Les Six – bu seçkin ve eğlenceli, cesur ve ilerici ortam sizi bekliyor, siz oraya aitsiniz; ne zaman isterseniz...

Yüz ifadelerinizden bir isteksizlik okuyor gibiyim; bu mümkün olabilir mi? Ama Cher Maître, bu yalıtılmış olma duygusun bazı nedenleri olsa da bundan utanmanıza, sıkılmanıza gerçekten de gerek yok. Ben bütün bu sebepleri araştırmaktan çok uzağım; var olmalarını saygıyla karşılarım ve diyebilirim ki sadece bunların var olduğunu kabul etmekle yetinirim. Bu Pfeiffering, ce refuge étrange et érémitique236 –bu garip sığınağın kendine özgü ruhsal bazı açıklamaları olmalı– Pfeiffering’in yani. Bunu sormuyorum, bütün ihtimalleri göze alıyorum; en uzak olanlarını bile samimiyetle dikkate alıyorum. Eh bien,237 daha ne olabilir? Sınır tanımayan, her tür önyargıdan arınmış, –önyargısız olmak için kendince yeterli nedeni olan– bir ortama girmekten utanıp sıkılacak ne var ki? Oh, la, la! Öyle bir çevre ki, modaları tayin edecek dehaların ve monden sanat hakemlerinin baştan sona demi-fous excentriques,238 hasta ruhlar, kaşarlanmış günahkârlar ve sakatlardan oluşmasına izin verir. Bir emprezaryo ki, c’est une espèce d’infirmier, voilà!239

İşimi ne kadar kötü yaptığımı görüyorsunuz, dans quel manière à fait maladroite.240 Görüyorum ki, her şey lehimeyken, sizi yüreklendireyim derken gururunuzla oynayarak göz göre göre karşıma alıyorum. Çünkü sizin benzerlerinizden söz ediyorum – oysa sizin benzerlerinizden değil, sadece sizden söz etmeliyim – siz, kendinizi yani varlığınızı, bir kader, benzersiz bir durum olarak görüyor ve başkalarıyla karıştırılmayacak kadar kutsal sayıyorsunuz. Destinées, başkalarının kaderleri hiç umurunuzda değil; sadece kendi kaderiniz, kendi biricik kaderinizle ilgilisiniz – anlıyorum. Genellemelerin, sıralamaların, sınıflandırmaların değersizleştirmesinden nefret ediyorsunuz. Kendi kişisel durumunuzun benzersiz olduğu konusunda ısrarlısınız. Kişiye özgü gururlu bir inziva durumuna önem veriyorsunuz; böyle gerektiğini düşünüyorsunuz. ‘Başkaları yaşıyorsa orada yaşanır mı?’ Bu soruyu bir yerlerde okumuştum; eminim seçkin bir yerde. Siz, açıkça ya da içinizden, hepiniz bu soruyu sorarsınız; birbirinizi sırf nezaketten, daha çok da göstermelik olarak kale alırsınız. Tabii o da eğer alırsanız... Wolf, Brahms ve Bruckner, yıllarca aynı şehirde yaşadılar; Viyana’da; ama daima birbirlerini görmekten kaçındılar; bildiğim kadarıyla hiç rastlaşmadılar. Birbirleriyle ilgili yargılarına bakılırsa bu pénible241 olurdu. Bunlar meslektaşlık boyutunda eleştiriler sayılmazdı, tek başına var olabilmek için diğerinin varlığını inkâr etmek, anéantissement onu yok saymak anlamına gelirdi. Brahms, Bruckner’in senfonilerini hiçe sayardı; onlara ‘biçimsiz dev yılanlar’ derdi. Karşılığında Bruckner de Brahms’a pek değer vermezdi. Re Minör Konçerto’sunun birinci bölümünü iyi bulur, ama Brahms’ın bir daha asla buna yaklaşacak değerde bir şey yapmamış olduğunu söylerdi. Hiçbirinizin diğerinin varlığına tahammülü yoktur. Wolf için Brahms, le dernier ennui242 değeri taşırdı. Bruckner’in 7. Senfonisi’yle ilgili olarak Viyana Salon Blatt’ta hiçbir eleştiri okudunuz mu? Buna bakarak adamın değerini konusunda fikir sahibi olabilirsiniz. Ona ‘zekâ yoksunu’ diye tarizde bulunuyor – avec quelque raison?243 Çünkü Bruckner, basit, çocuksu halli denecek bir adamdı; şahane biçimlendirdiği generalbas müziğine dalmıştı ve Avrupalı kültürünün diğer konularında tam bir budalaydı. Fakat Wolf’un mektuplarında Dostoyevski’yle ilgili kısa ifadelerine rastlayacak olursanız, qui sont simplement stupéfiants,244 onun kendi zekâsının düzeyi hakkında da sorular sorabilirsiniz. Doktor Hörnes diye birine ısmarladığı, bir türlü bitiremediği Manuel Venegas operasının tekstini, Shakespeare’vari, şiirin doruklarında bir harika, diye nitelendiriyordu; arkadaşları kazara kuşkularını dile getirmeye kalksa, çirkin bir şekilde iğneleyici oluyordu. Bu kadarla kalsa iyi; erkekler korosu için, Vatana diye bir ilahi besteleyip Alman kayserine ithaf etmek istiyormuş. Buna ne dersiniz? Dilekçesi acilen geri çevrilmiş. Tout cela est un peu embarrassant n’est-ce pas? Une confusion traqique.245

Traqique, messieurs.246 Buna ben böyle derim. Zira dünyanın talihsizliğinin, aklın, etki alanlarını birbirinden koparan aptallık ve anlayışsızlık karşısında bir birliğe varamamasından ileri geldiği kanısındayım. Wagner, çağının empresyonist resmini, sıvama diye küçümserdi – bu alanda ne kadar da katı tutucu bir adamdı. Oysa kendi armonik eserleri de empresyonizmle çok ilgili; insanı ona doğru götürüyor. Disonansları çoğu kez empresyonizmi de aşıyor. Parisli sıvacılara karşı Tiziano’yu ileri sürüyor; hakiki ressam oymuş. A la bonne heure.247 Fakat gerçekte onu sanat beğenisi, Carl Theodor von Piloty ile şu dekoratif buket mucidi Makart arası bir yerde. Tiziano ise daha çok Lenbach’ı ilgilendirir ki, o da Wagner’den Parsifal’i ucuz müzikal olarak değerlendirecek kadar anlardı – hem de üstadın yüzüne karşı, ‘Ah, ah, comme c’est mélancolique, tout ça!’248 diyecek kadar.

Baylar, fena halde başarısız oldum. Ancak şunu söyleyeyim, kendi beklentilerim açısından başarısız oldum. Gevezeliklerimi, bu gerçeğin ifadesi olarak kabul edin; beni buraya getiren planımdan vazgeçtim! Gerçekleştirilemez bir plan olduğuna kanaat getirdim. Maître, siz, sihirli pelerinime binmeyeceksiniz. Menajeriniz olarak sizi dünyaya uçuramayacağım. Bunu reddediyorsunuz ve bu, benim için gerçekte olduğundan daha da büyük bir düş kırıklığı. Sincèrement,249 soruyorum kendi kendime bu gerçekten bir düş kırıklığı mı, diye. Pfeiffering’e gelişimin belki pratik bir maksadı vardı – ancak şimdi bunun önemi ikincil derecede kaldı. Geldim; çünkü bir emprezaryoyum; ilk etapta, pour saluer un grande homme.250 Hiçbir mesleki başarısızlık, bu zevki azaltmamalı; özellikle de bu düş kırıklığını temelinde büyük bir memnuniyet vardı. Bu böyle Cher Maître, sizin bu ikna edilemez haliniz, bende adeta memnuniyet yarattı. İster istemez anlayışla ve sempatiyle karşılıyorum. Çıkarıma ters düşüyor, ama yine de öyle – insan olarak, eğer bu tanımlamanın fazla geniş bir kategoriyi kapsadığı varsayılırsa kendimi daha da özel olarak ifade etmek isterim.

Maître, gösterdiğiniz bu répugnance’ın251 ne denli Almanlara özgü olduğunu bilemezsiniz; izninizle, en psychologue252 konuşmak gerekirse, tipik bir biçimde kibir ile aşağılık duygularının karışımı. Horgörü ile korkunun –ben derim ki– dünyanın salonlarına karşı bir küskünlük. Bakın, ben Yahudiyim; bunu bilin – Fitelberg, tam tamına bir Yahudi ismidir. Eski Ahit’i iliklerimde hissederim. Bu da Alman olmaktan daha az ciddiye alınacak bir durum değildir – temel olarak Valse Brillante dünyasına daha az yatkınlık gösterir. Gerçi, ‘Dışarıda Valse Brillante, Almanya’da ise sadece ciddiyet vardır,’ diye bir Alman inanışı vardır. Buna rağmen insan Yahudi olarak dünyaya karşı daha da şüpheci bir tutum içindedir aslında. Adımlarına bu doğrultuda yön vermek ise tabii ki tehlikeli olacak kadar Almanlığın lehine bir durumdur. Alman olmak, bu her şeyden önce halk olmak demektir; ulus olmak – bir Yahudinin halk olduğuna kim inanır? İnanmamakla kalmaz, halk olduğu konusunda direnecek olsa, Yahudiliği kafasına vurulur. Biz Yahudilerin, qui est essentiellement anti-sémitique253 Alman karakterinden çekinmek için her türlü nedenimiz var – söylendiği gibi palavracı ya da tepesi üstü düşmüş değilsek eğer, dünyaya açılmak, ona eğlence, sansasyon düzenlemek için de tabii ki yeterince sebebimiz var. Fransızca konuşsak bile Gounod’nun yazdığı Faust ile Goethe’ninkini birbirinden ayırt edebiliriz; sonra ayrıca...

Baylar, bütün bunları, vazgeçmiş olduğum için söylüyorum. İş konusunu görüşüp bitirdik. Artık gitmek üzereyim, kapının kulpuna elimi atmış bulunuyorum. Nicedir ayaktayız ve ben sadece pour prendre congé254 gevezelik ediyorum. Gounod’nun Faust’u baylar, buna kim burun kıvırabilir? Ben kıvırmam, memnuniyetle gördüğüm gibi, siz de. Bir inci – une marguerite255 baştan sona cezbedici müzikal buluşlarla dolu. Laisse-moi, laisse-moi contempler256 – büyüleyici! Massenet de büyüleyici, lui aussi.257 Bir hoca olarak çok çekici biri olmalı –konservatuvarda profesör olarak yani– hakkında ne hikâyeler var. Kompozisyon öğrencilerini, daha işin başından, beste yapmaya yönlendiriyor; teknik düzeyleri, hatasız bir cümle yazmaya yetse de yetmese de aldırmıyor. İnsanca bir şey, değil mi? Almanca değil ama insanca. Yeni bestelediği bir lied’le bir delikanlı geliyor – hevesli ve yeteneğinden emin. ‘Tiens!’258 diyor Massenet. ‘Bu gerçekten de güzel olmuş. Dinle bak, eminim küçük, sevimli bir kız arkadaşın vardır. Ona çal bunu, mutlaka beğenecektir; arkasından devamı gelir.’ ‘Devamı’ derken neyi kastettiği belli değil – her şey olabilir. Aşkla ilgili olarak da, müzikle de. Öğrencinin halini düşünebiliyor musunuz, Maître? Hiç de kolay olmamalı. Sizin de öğrenciniz olsa, işi bu kadar kolay olmazdı. Bruckner’in birkaç öğrencisi vardı. Kendisi, baştan beri müzikle ve müziğin kutsal güçlükleriyle boğuşmuştu Yakub’un melekle boğuştuğu gibi; öğrencilerinden de bunu istiyordu. Bir lied söyleyebilmek için yıllar boyu bu kutsal sanatın, armoninin temel unsurları ve sağlam bir cümle yapısı üzerine çalışmak zorundaydılar; bu müzik hocası, küçük sevimli bir kız arkadaşa hiç mi hiç aldırmıyordu. İnsan basit, çocuksu ruha sahip bir yaratıktır ama müzik, en yüce hakikatlerin gizemli vahyidir, bir ibadettir; müzik öğretme mesleği de papazlık gibi bir vazifedir.

Comme c’est respectable! Pas précisément humain, mais extrêmement respectable.259 Biz Yahudiler de, Paris salonlarında boy göstersek bile, din adamlığı yapan bir halk olarak kendimizi Almanlığa daha yakın hissetmiyor muyuz ve onların bizi dünyaya karşı, küçük kız arkadaş için yapılan sanata alayla bakma yönlendirmesine izin vermiyor muyuz? Halk olmak, bizim için sonumuzu getirecek bir küstahlık olur. Biz evrenseliz – ama aynı zamanda, bir o kadar da Almanlardan yanayız. Dünyada hiç kimsenin olamayacağı kadar; çünkü Almanlık ile Yahudilik rolleri arasındaki benzerliğin ayırdına varmaktan başka seçeneğimiz yok. Une analogie frappante!260 İkisi de aynı biçimde nefretlik, aşağılık, korkutucu, kıskanılası; aynı ölçüde yadırganıyor, aynı ölçüde yabancılaşıyor. Nasyonalizm çağından söz ediliyor. Ama aslında sadece iki tür nasyonalizm söz konusu: Alman ve Yahudi nasyonalizmi. Bunun karşısında diğerleri, çocuk oyunu. Alman münzeviliği ve de Yahudilerin seçilen olma kuruntusuyla kıyaslandığında, Anatole France’ın dünyaya mal olmuş yüzde yüz Fransızlığı gibi çocuk oyunu. France, nasyonalist bir nom de guerre.261 Bir Alman yazar, kendine kolay kolay ‘Almanya’ adını veremez. Böyle bir ad ancak bir savaş gemisine verilir. – Peki, böyle bir Yahudi ismi olur muydu? – Oh, la, la!

Baylar, şimdi artık kapının kulpu gerçekten elimde ve dışarıya çıkmış bulunuyorum. Bir şey daha söyleyeceğim. Almanlar, Almanlık adına konuşmayı Yahudilere bırakmalı. Kendi nasyonalizmleri, kendi kibirleri, kendi kimselere benzemezlik takıntılarıyla, sıradan olmaya, eşit tutulmaya karşı nefretleri, dünyaya takdim edilmeye, topluma katılmaya karşı gösterdikleri direnç, onlara şans getirmez. Evet, bu onlar için hakikaten bir Yahudi şanssızlığı olur, je vous le jure.262 Almanlar, Yahudilere kendileriyle toplum arasında, mediatéur263 olmaları, Almanlığın menajeri, emprezaryosu olmalarına izin vermeli – o kesinlikle bu iş için doğru adamdır. Onu hiçe saymamalı; o evrenseldir ve Almanlardan yanadır... Mais c’est en vain. Et c’est très dommage!264 Ne konuşuyorum ben hâlâ? Ben çoktan gitmiş bulunuyorum. Cher Maître, j’etais enchanté. J’ai, manqué ma mission;265 fakat size hayranım. Mes respects, Monsieur le Professeur. Vous m’avez assisté trop peu, mais je ne vous en veux pas. Mille choses à Madame Schwei-ge-still. Adieu, adieu...”266

182. (Fr.) Sevgili madam. (Y.N.)

183. (Fr.) Küçük anne. (Y.N.)

184. (Fr.) Çok sayıda seçkin sanatçıyı temsil eden, müzikal aranjmanlar. (Y.N.)

185. (Fr.) Sevgili Üstat. (Y.N.)

186. (Fr.) Sizi gördüğüme öylesine sevindim, o kadar duygulandım ki! Benim gibi şımartılmış, duygusuzlaşmış bir adam için bile böylesine büyük bir şahsiyetle karşılaşmak, her halükârda duygulandırıcı bir vesiledir. (Y.N.)

187. (Fr.) Memnun oldum, Mösyö Profesör. (Y.N.)

188. (Fr.) Bu davetsiz misafiri ayıplamışsınızdır, sevgili Mösyö Leverkühn. (Y.N.)

189. (Fr.) Gelin görün ki, benim için Münih’te olup da bunu kaçırmak; yani bu imkansız olurdu... (Y.N.)

190. (Fr.) Bunun haricinde diyecek bir şeyim yok (Y.N.)

191. (Fr.) Ama, her şeyden sonra. (Y.N.)

192. (Fr.) Kesinlikle evet, üstat. (Y.N.)

193. (Fr.) Teşekkürler, binlerce kez teşekkürler. (Y.N.)

194. (Fr.) Bir de tabii netice itibariyle, ağırbaşlılığın hâkim olduğu bu evde bizi tüm anaçlığı ve heybetiyle karşılayan bir ev sahibesi var: Madam Schweigestill! E, bu ne demek: Yeri geldiğinde susmasını bileceğim. Sessizlik, Sessizlik. Çok hoş! Yalnız biraz şaşırtıcı. (Y.N.)

195. (Fr.) Bu inanılmaz. (Y.N.)

196. (Fr.) Düşünün ki. (Y.N.)

197. (Fr.) Gülünç bir biçimde mübalağalı bir durum. (Y.N.)

198. (Fr.) Karşı konulamaz çıplak gerçek bu işte. (Y.N.)

199. (Fr.) Kime, ne diyordum. Başlangıçta bir skandaldı söz konusu olan. (Y.N.)

200. (Fr.) Zamanla. (Y.N.)

201. (Fr.) Yüz yüze. (Y.N.)

202. (Fr.) Bir çukur, küçük bir kavuk. (Y.N.)

203. (Fr.) Adı, “Kirli Düzenbazlıklar Tiyatrosu.” (Y.N.)

204. (Fr.) Sizi temin ederim. (Y.N.)

205. (İng.) Gösterişçi; yüksekten atan. (Y.N.)

206. (Fr.) Tek kelime ile Kirli Düzenbazlıklar. (Y.N.)

207. (Fr.) Kaymak tabakası. (Y.N.)

208. (Fr.) Kayıtsızlık. (Y.N.)

209. (Fr.) Ah Madam, oh Madam, siz ne dersiniz Madam? Bana söylendiği kadarıyla bir müzik tutkunuymuşsunuz. (Y.N.)

210. (Fr.) Nihayetinde, Düzenbazlıklar’a. (Y.N.)

211. (Fr.) Bu beni bir şekilde hem tatmin ediyor hem de mutluluk veriyor. (Y.N.)

212. (Fr.) Ve bu arzu bizi buluşturuyor. (Y.N.)

213. (Fr.) Saygısızlık ! Arsızlık, yüz kızartıcı bir soytarılık. (Y.N.)

214. (Fr.) Ne doğruluk! Ne akıl ama! Dâhiyane ! Muhteşem! Bravo! Bravo! (Y.N.)

215. (Fr.) Dehasıyla dünyaya mal olmuş ve müzikal ilerlemenin en tepesine koşan. (Y.N.)

216. (Fr.) İşte bu tam Almanlara özgü bir şey mesela! (Y.N.)

217. (Fr.) Öyle ise söylemek lazım, değil mi sevgili Üstat? (Y.N.)

218. (Fr.) Denizlerin yakamozu. (Y.N.)

219. (Fr.) Ki sanatınızı o katı, neoklasik kurallar sistemine eklemliyorsunuz. (Y.N.)

220. (Fr.) Alman niteliği. (Y.N.)

221. (Fr.) Kabalık. (Y.N.)

222. (Fr.) Aslına bakarsanız, aramızda kalsın. (Y.N.)

223. (Fr.) Hayır. Kendimden eminim. (Y.N.)

224. (Fr.) Bu, bir bakıma, etkileyici derecede Alman olma durumu. (Y.N.)

225. (Fr.) Fazlasıyla tipik. (Y.N.)

226. (Fr.) Bu cömert, çok yönlü kozmopolit olma durumu. (Y.N.)

227. (Fr.) Sevgili Üstat, siz söylemeseniz de ben anlıyorum (Y.N.)

228. (Fr.) Ama yine de yazık. (Y.N.)

229. (Fr.) Eşlikçi. (Y.N.)

230. (Fr.) Ama hayır. (Y.N.)

231. (Fr.) Özellikle Paris’e. (Y.N.)

232. (Fr.) Herkes sizin şüphe götürmez bir müzik değerlendirme yeteneğiniz olduğunu biliyor. (Y.N.)

233. (Fr.) Öyleyse söyle bana. (Y.N.)

234. (Fr.) Ciddiyet içeren. (Y.N.)

235. (Fr.) Gösterişli ve biraz da sakarlık içeren bir ruh hali. (Y.N.)

236. (Fr.) Bu tuhaf içe kapanma ve münzevilik durumu. (Y.N.)

237. (Fr.) Eh, iyi. (Y.N.)

238. (Fr.) Yarı deli eksantriklikler. (Y.N.)

239. (Fr.) Bir çeşit hastabakıcı gibi işte. (Y.N.)

240. (Fr.) Bazen biraz sakar. (Y.N.)

241. (Fr.) Üzücü, cansıkıcı. (Y.N.)

242. (Fr.) Dert bu olsa. (Y.N.)

243. (Fr.) Ne sebeple? (Y.N.)

244. (Fr.) Şaşırtıcı şeyler bunlar. (Y.N.)

245. (Fr.) Bütün bunlar biraz can sıkıcı değil mi? Trajik bir kafa karışıklığı. (Y.N.)

246. (Fr.) Trajik, beyler. (Y.N.)

247. (Fr.) E, iyi ya. (Y.N.)

248. (Fr.) Ah, ah, bütün bunlar ne kadar da melankolik! (Y.N.)

249. (Fr.) İçtenlikle. (Y.N.)

250. (Fr.) Büyük bir adamı selamlamak için. (Y.N.)

251. (Fr.) Tiksinti, iğrenme. (Y.N.)

252. (Fr.) Psikolojik açıdan. (Y.N.)

253. (Fr.) Özünde antisemit olan. (Y.N.)

254. (Fr.) Veda etmek için. (Y.N.)

255. (Fr.) Bir papatya. (Y.N.)

256. (Fr.) Bırakın tadını çıkarayım. (Y.N.)

257. (Fr.) O da. (Y.N.)

258. (Fr.) Seninkiler. (Y.N.)

259. (Fr.) Ne saygıdeğer bir durum! Pek de insani bir tarafı yok ama, son derece saygıdeğer bir durum. (Y.N.)

260. (Fr.) Göz alıcı bir benzeme. (Y.N.)

261. (Fr.) Savaş adı. (Y.N.)

262. (Fr.) Dürüstçe. (Y.N.)

263. (Fr.) Aracı. (Y.N.)

264. (Fr.) Boşuna bunlar. Çok yazık. (Y.N.)

265. (Fr.) Sevgili Üstat, ben mutlu oldum. Fakat üzerime düşeni yerine getiremedim. (Y.N.)

266. (Fr.) Saygılarımı sunarım, Sayın Profesör. Bana pek az yardımcı oldunuz, ama dargın değilim. Madam Schwei-ge-still’e de binlerce elveda, elveda. (Y.N.)

XXXVIII

Okurlarım, Rudi Schwerdtfeger’in Adrian’dan yıllardır ısrarla kendi için bir keman konçertosu bestelemesini istediğini, onun da bu arzuyu yerine getirdiğini, çok parlak, keman için son derece elverişli, imkân verici, kişiye özel bir beste yaptığını, hatta prömiyeri için Viyana’ya kadar ona eşlik ettiğini bilirler. Yeri gelmişken bu konu üzerinde duracağım biraz; birkaç ay sonra, 1924 sonlarına doğru, Bern’deki ve Zürich’teki tekrarlarına da katıldım. Ama önce, son derece ciddi bir bağlam içinde, bu kompozisyona dair epey yukarılarda yapmış olduğum, belki biraz ukalaca, belki biraz bana yakışmayacak nitelikteki saptamaya, yani belli bir ölçüde virtüözlük göstermeye uygun olmaya odaklandığı, dolayısıyla Leverkühn’ün, diğer eserlerinin genel olarak ödün vermez radikal çerçevesi dışında kaldığı konusuna geri dönmek isterim. Gelecek kuşakların, benim bu “yargı”ma –Tanrım, bu laftan da nefret ederim!– katılacağına inanmaktan kendimi alamıyorum; benim burada yaptığım, ortaya çıkmış bir olguya dair, onun çözümü için anahtar olabilecek bazı ruhsal açıklamalarda bulunmaktan başka bir şey değil.

Parçanın şöyle bir özelliği vardı: Üç bölüm olarak yazılmıştı; bölüm başlarında tonalite işareti yoktu ama ifade etmem gerekirse, içine üç tonalite yerleştirilmişti. Si bemol minör, do majör ve re majör – müzisyenin görebileceği şekilde bunlardan re majör, bir tür ikinci dereceden bir dominant, si majör ise bir subdominant oluşturuyordu; bu esnada do majör tam ortada kalıyor, bu iki gam arasında eser, son derece sanatlı bir şekilde akıyordu. Uzun süre hiçbiri net olarak güçlü bir şekilde ortaya çıkmıyor, sadece sesler arasında proporsiyonlar, oranlar olarak hissediliyordu. Uzun süreli bir kompleks halinde, üçü üst üste devam ediyor, sonunda do majör, konser seyircisinin tümünü elektriklendirecek şekilde görkemini ortaya koyuyordu. İlk bölümün üzerinde andante amoroso yazılıydı; sürekli latife sınırlarında gezinen tatlı bir sevecenliği vardı; benim kulağıma birazcık Fransızca gelen bir şey: do-sol-mi-si bemol-re-fa diyez-la, üzerinde kemanın tiz fa sesiyle, görüleceği gibi her üç temel tonalitenin eksen akorlarını içinde barındırıyordu. Eserin ruhu, bunun içinde saklıydı; bu ana tema aynı zamanda bölümün ana temasının oluşturuyor ve üçüncü bölümde renkli bir dizi çeşitlemelerle kendini yeniden hissettiriyordu. Bu kendi içinde harikulade melodik fikir, büyük dalgalarla taşınan, içinde hayli gösterişli, görkemli bir şeyler bulunan, ayrıca kemancıya, eğer isterse melankoli katma olanağı da veren baş döndürücü, akılları baştan alacak bir kantilen’di. Bu müzikal buluşun kendine özgü ve en çekici yanı, belli bir yüksekliğe erişmiş olan melodik çizgiyi, hiç beklenmedik yerde hafif bir vurguyla başka bir seviyeye yükselterek son derece keyifli bir şekilde, belki de fazla keyifli bir şekilde yeniden geriye doğru akıtmasıydı. Bu aynı zamanda, müzik dışında hiçbir sanata nasip olmayan, kendini bedenen de hissettiren, insanın başını ve omuzlarını kavrayan, semavi bir savruluş, bir güzellik manifestosuydu... Ve temanın son bölümde varyasyonlarla bu biçimde tutti yüceltilmesi, baskın bir do majör patlamasını getiriyordu beraberinde. Bu gösterişli bölümün önünde dramatik, parlando karakterinde soğukkanlı bir giriş vardı – bariz bir biçimde Beethoven’ın La Minör Quartet’inin son bölümündeki birinci kemanın resitatifini çağrıştırıyordu – yalnız, burada bu muhteşem ifade, melodik bir şenlikten daha farklı bir şekilde gelişiyor, kendi sürükleyiciliğine kapılıp içinde barındırdığı parodiyi fazla ciddiye alıyor; bu nedenle yüz kızartıcı etkiler uyandıran bir tutkuya dönüşüyordu.

Leverkühn’ün bu parçayı bestelemeden önce Bériot, Vieuxtemps ve Wieniawski eserlerindeki keman kullanılışlarını yakından incelediğini biliyorum; o bunlardan yarı saygıyla, yarı karikatürize ederek yararlanmıştı – özellikle de fevkalade coşkulu ve virtüözlük gerektiren orta bölümde, Tartini’nin Şeytan Trilleri Sonat’ından bir alıntı bulunan scherzo kısmında, yorumcunun tekniğine öyle bir yükleniyordu ki, zavallı Rudi, bekleneni vermek için elinden gelenin azamisini yapıyordu. O bölüme gelince, her seferinde alnında, dalgalı kabarık sarı saçlarının altında ter damlacıkları ışıldıyor, okyanus mavisi güzel gözlerinin akları, kırmızı damarlarla kaplanıyordu. Üstadın yüzüne karşı, nitelememe kızmayıp gülümseyerek karşılayacağını baştan bilerek “salon müziğinin tanrısallaştırılmışı” dediğim bu eserin içinde bu zahmete değecek kim bilir daha neler, ne kadar şımartıcı, kelimenin fazlasıyla hakkını vererek “flört” fırsatı sağlayacak şeyler vardı.

Bu melez eseri, fabrikatör Bullinger’in Münih’te, Widenmayer Caddesi’ndeki evinde geçen bir konuşmayı hatırlamaksızın düşünemiyorum. Kendi inşa ettirdiği, katlarını kiraya verdiği, pencerelerinin altında Isar’ın düzenlenmiş yatağında o hiç değişmeyen şelale şırıltısıyla aktığı, muhteşem binanın büyük balkonlu bel étage dairesinde cereyan etmişti. Bu zengin adamın evinde, saat yedi civarında on beş kişilik bir akşam yemeği daveti vardı. Ev işlerine bakan şık, terbiyeli, evlilik hayalleri kuran bir kadının yönetimindeki eğitimli personel sayesinde kapıları çeşitli misafirlere açık olan bir daireydi bu. Konukları çoğunlukla finans ve iş çevrelerinden oluşurdu ama biz Bullinger’in yüksek perdeden şakıyarak entelektüel hayata da karışmayı sevdiğini, bu yüzen konforlu salonlarında sanat ve bilim dünyasından kişilerle de bir araya geldiğini biliyoruz. Kimse –buna ben de dahilim– onun davetlerinin, şık mutfağını, salonlarının esin verici sohbetlere sunduğu zarif çerçeveyi görmezden gelemez.

Bu kez Jeanette Scheurl, Herr ve Frau Knöterich, Schildknapp, Rudi Schwerdtfeger, Zink ile Spengler, nümizmat Kranich, yayıncı Radbruch ile karısı, tiyatro oyuncusu Zwitscher, Binder-Majoresku adındaki Bukovinalı komedi oyunları yazarı, ben ve sevgili eşim bir araya gelmiştik. Adrian da oradaydı; benim dışımda, Schildknapp ile Schwerdtfeger’in de ısrar etmesiyle gelmeye razı olmuştu. Kimin ricası daha etkili olmuştu kurcalamayacağım; benimki, diye kendime pay çıkarmıyorum. Yanında olmaktan her zaman hoşlandığı Jeanette ile sofrada otururken, etrafı tanıdık yüzlerle çevriliyken, gelmeye razı olduğundan dolayı hiç de pişmanmış gibi görünmüyordu; bilakis orada bulunduğu üç saat boyunca, pek keyifli bir hali vardı. Bu arada ben, bir kez daha gizli mutluluk içinde onun, henüz otuz sekiz yaşında olmasına rağmen, toplum içinde, kendiliğinden oluşmuş, biraz ürkekçe de olsa çok az kişiye hakkıyla nasip olan saygı gösterilerine muhatap olmasını seyrediyordum. Bu durum, dediğim gibi, beni sevindiriyordu – ama yine de sıkıntı ve kaygı verici bir biçimde yüreğime dokunuyordu; zira insanların böyle davranmasının sebebi, içinde yaşadığı tarif edilemez bir yabancılık ve inziva atmosferiydi – onu gitgide kuşatan, yıllar geçtikçe da daha da çok hissedilen, aradaki mesafenin gitgide açıldığı, insana, onun başka kimsenin yaşamadığı bir memleketten geldiği hissini veren atmosfer.

O akşam, dediğim gibi, oldukça rahat ve konuşkan davranıyordu; bunda Bullinger’in harikulade Pfalz şarabı ile Angostura aromalı şampanya kokteylinin de biraz payı olduğunu düşünüyorum. Durumu gitgide kötüleşen, şikâyetleri kalbine kadar ulaşan Spengler’le sohbet ediyor, arkasına yaslanıp kareli devasa peçetesini çarşaf misali o tuhaf burnuna kadar çekip barışçıl bir tavırla ellerini üzerinde kavuşturan Leo Zink’in soytarılıklarına, sofradaki herkes gibi o da gülüyordu. Onu daha da neşelendiren, bu şakacı kişiliğin hazırcevaplığıydı; Bullinger, kendi yaptığı yağlıboya bir natürmort tablosunu takdim ederken, iyi niyetle yapılmış bu resme, başka kimsenin değerlendirmede bulunmasına fırsat bırakmayacak şekilde, defalarca pek çok anlama gelebilecek “Yüce İsa!” nidaları savurması, resme her bir yanından bakıp bir de tersine çevirmesi oldu. Sonuçta, temelde tekniği pek parlak olmayan adam, onun gösterdiği bu hayranlık ve pohpohlamalardan, hiç de gerekli olmayan bu nidalardan etkilenerek ressamlığını da, karnavalla sınırlı ufuklarını da çok aşan bazı tartışmalara girişti; aklımda kaldığı kadarıyla, bir süreliğine estetik ve moral sorunsallara değinen bir tartışmaya bile katıldı.

Eğlencenin sonuna doğru, sıra ev sahibimizin kahveden sonra, sigara tüttürüp likör içmeye devam edildiği esnada gerçekleştirdiği bazı mekanik müzik sunumlarına geldi. O vakitler gramofon plakları çok başarılı bir gelişme göstermeye başlamıştı. Bullinger bize dolap biçimindeki bu paha biçilmez aygıttan çok zevkli bir şeyler dinletti. Gounod’nun Faust’undan çok güzel icra edilmiş bir vals. Hatırladığım kadarıyla önce Baptist Spengler itiraz etti; kırlar üzerindeki bir halk dansı için uygun görülmüş melodinin fazla şık ve daha ziyade salonlara uygun olduğunu ileri sürdü. Bu stilin, Berlioz’un Fantastik Senfoni’sindeki balo müziğine yakıştığı konusunda mutabık kalındı. Ve o eserin bulunup bulunmadığı soruldu, yoktu. Bunun üzerine Schwerdtfeger, melodiyi ıslıkla, keman tınısında, temiz ve kusursuz, fevkalade bir şekilde çaldı. Alkışlara da kendi tarzına uygun olarak, ceketinin içinde omuzlarını kıstırıp dudaklarıyla birtakım ifadeler yapıp gülümseyerek karşılık verdi. Bu Fransız besteciyle mukayese etmek üzere, Viyana tarzında, Lanner’den ve Genç Johann Strauss’tan bir şeyler istendi, ev sahibimiz de dağarcığından seve seve bulup çıkardı bunları. Sonunda bir hanım –yayıncının karısı Frau Radbruch muydu, hatırlamıyorum– bütün bu kolaya, hafife kaçan şeylerin orada bulunan büyük besteciyi sıkabileceği düşüncesini ortaya attı. Onun bu endişesine katılanlar oldu; Adrian, önce sorunu anlamadığı için şaşkınlıkla neler olduğunu sordu. Tekrarlanınca da şiddetle karşı çıktı. Tanrı aşkına, bu bir yanlış anlamaydı. Böyle usta işi eserlerden kimse onun kadar zevk alamazdı.

“Benim müzik eğitimimi küçümsüyorsunuz,” dedi. “Çok gençken bir öğretmenim vardı,” bana bakıp güzel, zarif ve derin anlamlı bir şekilde gülümsedi. “Dünyada denenmiş her tür tınıya aşılıydı ve coşkun bir heyecana sahipti; her tür sese, bu arada tabii düzenlenmiş, örgütlü seslere fazlasıyla meraklıydı; kendini müzik konusunda üstün gören burnu büyüklerin ondan öğreneceği çok şey vardır. Seçkin ve ciddi olan her şeyden haberdardı. Ama konu müzik olunca, ne olursa olsun, Goethe’nin, ‘Sanat, değeri olan güzel şeylerle ilgilidir,’ sözüne karşı çıkardı; kolay şeylerin de, eğer güzelse, aynı şekilde değerli olabileceği şeklinde itiraz ederdi. Aklımda kalan, ondan öğrendiğim bir şey var: ‘Her şeyden önce, zor ve iyi olan şeyleri iyice bir öğrenip kavrayalım, ondan sonra hafif olana girişelim.’”

Odada bir suskunluk oldu. Aslında söylediği, sunulan bu şeylerden zevk duyabilme üstünlüğünün yalnız kendisine ait olduğuydu. Bunu anlamazdan gelmeye çalıştılar ama böyle düşündüğü için de ona kızmışlardı. Schildknapp’la bakıştık. Doktor Kranich, “Hımm,” dedi, Jeanette, usulca, “Muhteşem!” diye mırıldandı, Leo Zink köşeye sıkışmış, şaşkın ama aslında alaycı bir “İsa aşkına!” savurdu. Schwerdtfeger, “İşte gerçek Adrian Leverkühn!” diye haykırdı; boşalttığı sayısız Vieille Cure kadehlerinden yüzü kızarmıştı; ama sadece bundan kızarmamıştı yüzü. Onun içten içe kendini incinmiş hissettiğini fark ettim.

Adrian devam etti. “Saint-Sans’ın Samson operasından, Dalila’nın Re Bemol Majör aryası tesadüfen koleksiyonunuzda yer alıyordur umarım?” Soru, Bullinger’e yönelikti; cevaplamaktan büyük bir memnuniyet duydu.

“O arya bende olmaz olur mu? Dostum, siz ne düşünüyorsunuz hakkımda? Burada işte – hem de tesadüfen filan değil. Sizi temin ederim!”

Bunun üzerine Adrian, “Çok iyi,” dedi. “Aklıma geldi, Kretzschmar –yani öğretmenim, bir orgcu, bir füg ustası, tanıyor olmalısınız– kendine özgü tutkulu bir ilgi duyardı bu parçaya, gerçek bir düşkünlüğü vardı. Bir yandan da gülerdi. Bunun hayranlık duymakla bir ilgisi yoktu. Bu, bu konuda örnek olarak gösterilecek bir durum. Evet, sessizlik lütfen!”

İğne, plağın üzerine indi. Bullinger pikabın ağır kapağını kapattı. Hoparlörden vakur bir mezzosoprano yükseldi. Telaffuzuna fazla özen göstermiyordu. “Mon coeur s’ouvre à ta voix”267 ve pek az bir şeyler daha anlaşılıyordu; şarkıya eşlik eden orkestra vızıltı gibi kalsa da arya, sıcaklığıyla, yumuşaklığıyla, kaderinden yana o ağır yakınmalarıyla harikuladeydi. Melodi, ancak aryanın birbirine benzeyen iki dizesinin ortalarında güzelliğini hissettiriyor ve özellikle de kemanın, şarkının zengin akışına tat katacak biçimde ahenkle katıldığı ikinci tekrarla ve kapanış figüründeki hüzünlü zarif, epilog gibi bir postlude ile büyüleyici bir şekilde tamamlanıyordu.

Herkes etkilenmişti. Bir hanım dantelli mendilini gözlerine bastırıyordu. “Manasızca güzel!” dedi Bullinger; hayranlık ifadesi olarak kullanılan “güzel” kelimesinin kaba bir değerlendirme olarak kabul edileceğinden çekinerek estetler arasında uzun zamandır kabul gören ve sevilen bu ifade biçimini kullanmıştı. Bunun burada tam olarak kelimenin doğru anlamıyla, yerinde kullanılmış olduğunu söylemek mümkündü. Adrian’ı güldüren de bu olsa gerek.

“Budur işte!” diye seslendi gülerek. “Şimdi ciddi bir adamın bile böyle bir numaraya tapabileceğini görüyorsunuz. Bu, zekâya hitap eden bir güzellik değil, ibret verici bir şekilde duyulara hitap eden bir bakıma tensel bir güzellik. Ama duyulara seslenen şeylerden de sonuç olarak ne korkmak gerekir ne de utanmak.”

Para ve Sikke Koleksiyonları Müzesi’nin müdürü Doktor Kranich’in sesi işitildi. “Belki de gerekir.” Astımından dolayı nefesi tıslasa da her zamanki gibi olağanüstü belirgin, sert ve sarih konuşuyordu. “Konu sanat olunca belki de gerekir. İnsan bu alanda duyusal, tensel şeylerden hiçbir alanda olmadığı kadar korkmalı, çekinmelidir. Çekinmelidir; zira şairin belirttiği gibi, ‘Akla hitap etmeyen, duyusal olmak dışında ilgi uyandırmayan her şey, bayağıdır.’”

“Soylu bir söz!” diye karşılık verdi Adrian. “Buna karşı çıkacak bir şey bulmak için önce biraz durup düşünmek, hatırlamak gerek.”

“Siz neyi hatırlardınız?” dedi bilimadamı.

Adrian omuz silkip dudak kıvırdı “Bazı olgular karşısında söyleyecek fazla sözüm yok,” dercesine; sonra da ekledi:

“İdealizm, insan ruhunun, sadece entelektüel olan şeylerden değil, duyusal güzelliklerin hayvani hüzünlerinden de fevkalade derinden etkilenebildiğini dikkate almıyor; insan, açık saçıklığa da bir yere kadar saygı, anlayış gösterir. Philine268 sonuç olarak bir küçük fahişedir; yazarından pek de uzak düşmeyen Wilhelm Meister, ona karşı saygısını esirgemeyerek tenselliğin bayağı bir şey olduğunu inkâr eder.”

Nümizmat, “Müstehcenliğe karşı titizlik göstermeyip tahammül etmek, bizim anlayışımızın görkemli karakteri için asla örnek olabilecek gösterilecek vasıflar olarak kabul edilmemiştir. Ayrıca insanın bayağı ve kösnül şeylere karşı bir gözünü yumması, hatta ona göz kırpmasının, kültür açısından tehlike oluşturduğunu kabul etmek gerek.”

“Belli ki tehlike deyince anladığımız farklı şeyler.”

“Böylece bana kestirmeden korkak demiş oluyorsunuz!”

“Tanrı korusun! Korkuyu ve suçlamaları savunan bir şövalye, bu yüzden korkak sayılmaz; o, sadece bir şövalyedir. Ben olsam, sanatsal ahlak açısından bakınca, yüce gönüllülük, hoşgörü gibi şeyler karşısında mızrağımı indirirdim. Görebildiğim kadarıyla müzik dışındaki sanatlarda öyle bir anlayışı kendine reva görmek ya da savunmak daha kolay. Onlar açısından saygı duyulabilir bir durum belki ama bu suretle müziğin yaşama alanı, düşündürücü bir şekilde daralır. Entelektüel ve moral açıdan ölçüt olarak çok katı kurallar koyarsanız, müzikten geriye ne kalır? Bach’tan birkaç değer dizisi. Dinlenebilecek nitelikte bir şey kalmaz.”

Hizmetkâr, büyük bir çay tepsisiyle viski, bira ve soda getirdi.

“Oyunbozan olmayı kim ister,” dedi Kranich son olarak; Bullinger de çıngıraklı bir, “Bravo!” nidasıyla onun omzuna vurdu. Bu söz yarışı, benim ve konuklardan birkaçının gözünde, titiz bir vasatlıkla, tutkulu, derin deneyimli bir ruh arasında hızlı gelişen bir düelloydu. Bu toplumsal olayı burada açmamın nedeni, sadece Adrian’ın o sıralar çalıştığı konçertoya nasıl baktıklarından fazlaca etkilenmiş olmam değil, aynı zamanda bu insanların, bence daha o zamanlar onun başarıdan öte anlamlar taşıyan sebatkâr çalışması üzerinden bu genç insanın şahsına yüklenmeleridir.

Adrian, geçmişte bir gün, aşk olgusundan, kendi olmak ve de kendi olmamak gibi şaşılası ve pek de doğal olmayan bir ikilem şeklinde söz etmiş olduğu için, bundan genel olarak ancak katı ve şüpheci bir şekilde bahsetmek, benim kaderim oldu galiba. Sırlara karşı duyduğum saygının getirdiği tutukluklara bir de şahsa karşı saygı eklenince, bir şekilde öğrenmiş olduğum, bu münzevinin toplumdan kopmuşluğuna ters düşen biraz şaşılası bir olgu, sır perdesine bürülü şeytani değişim hakkında çenemi tutmam ya da pek az konuşmam gerekir. Yine de –adeta hayatı ahmaklaştırmak için icat edilmiş– eski filolojilere alışkanlığımdan kaynaklanan ama bu noktada benim bir şeyleri görüp kavramama yardımcı olan özel becerimi konuşturacağım.

Yorulmak, hiçbir şekilde yılmak bilmeyen bir sokulganlığın, en sonunda katı bir inziva karşısında kazandığı zaferi insanca bir anlayış içinde aktarmaya çalışacağım şüphesiz ki. Büyük bir zaferdi bu; aykırı kutuplar –aykırı kutup sözünün altını çiziyorum– iki kişi arasındaki aykırı kutuplar boyutundaki entelektüel uzaklık ancak bu yolla aşılabilirdi. Baştan beri bu yönde şeytani bir çaba göstermişti Schwerdtfeger; Adrian’ın yalnızlığını aşmak için yakınlık gösterirken baştan beri bilerek ya da bilmeyerek flörtöz mizacından yararlandığı, ilişkiye bununla bir renk kattığı bence çok barizdi – bununla onun çabasının daha soylu motiflerden yoksun olduğunu söylemek istemem. Bilakis bu ilişkiyi sürdürmekte ısrarlı olan kişi, ruhunun bir bütünlük kazanması için Adrian’ın dostluğuna ne kadar ihtiyacı olduğunu, bu dostluğun ona nasıl esin verdiğini, onu nasıl yücelttiğini, nasıl iyileştirdiğini söylerken samimiydi. Ancak onu fethetmeye çalışırken yararlandığı, doğuştan sahip olduğu flört yeteneği Adrian’da inkâr edilemez nitelikte acıklı bir ilgi uyandırıp ironik erotik işaretler verdiği zaman pek mantıklı davranamayacak, kendini incinmiş hissedecekti.

Bütün bunların bence en ilginç ve etkileyici yanı, gözlerimle gördüğüm kadarıyla, fethedilen tarafın, büyülendiğinin farkında olmayışı, aslında karşısındakinde olan inisiyatifin kendinde olduğuna vehmetmesi, daha çok ayartılmak olarak adlandırılabilecek şekilde kendine karşı fantastik bir hayranlık besleyerek rahat, umursamaz bir tavırla uyum sağlayıp kolaylık göstermesiydi. Kederinin ve duygularının onu yanıltamayacağı, şaşırtamayacağı gibi bir mucizeden dem vuruyordu; ancak benim Adrian’ın bu “şaşkınlık” halinin gerilere, Schwerdtfeger’in, onun odasına gelip topluluğun arasına geri dönmesini, onsuz kalınca her şeyin sıkıcı olduğunu söylediği geçmişteki o akşama kadar uzandığından pek kuşkum yok. Her şeye rağmen, onun “mucize” diye adlandırdığı bu durumda, zavallı Rudi’nin her seferinde sergilediği, soylu, özgür sanatçı, düzgün karakter özelliklerinin payı vardı gerçekte. Adrian’ın, Schwerdtfeger’e yaklaşık olarak Bullingerlerdeki o akşam sohbeti sıralarında yazmış olduğu bir mektup var elimde. Aslında yok etmesi gerekirdi ama kısmen saygıdan, kısmen de kesinlikle bir zafer anmalığı niteliği taşıdığı için saklamıştı onu. Bu mektuptan alıntı yapmayı reddederim. Ama onu, kaleme alan kişinin acı verici bir çıplaklıkla bir yarayı ortaya çıkardığı, büyük bir cesaret gösterdiği gibi bir izlenim vermesi nedeniyle insani bir belge olarak nitelemek isterdim. Oysa ikisi de değildi. Yine de bunların ikisi de olmadığını ifade ediş biçimi çok güzeldi. Mektubun muhatabı olan kişi, sıkıcı bir gecikmeye yer bırakmaksızın, olabildiğince acele Pfeiffering’e bir ziyaret yaptı; ciddi anlamda bir minnettarlığın ifadesiydi bu – yalın, yürekli ve açık kalpli, sevecen, hiçbir şekilde mahcup düşmeyeceği bir tutum sergiledi. Bunu takdirle karşılamaktan kendimi alamam. Keman konçertosu çalışması ve ona ithaf edilmesine de bu suretle karar verilmiş olduğunu tahmin ediyor, bunu her yönüyle onaylıyorum.

Bu durum Adrian’ın önce Viyana’ya, daha sonra da Rudi Schwerdtfeger’le birlikte Macaristan’daki malikâneye gitmesini sağladı. Oradan döndüklerinde, Rudolf, çocukluğumuzda sadece bana münhasır olan ayrıcalığı kazanmıştı. O ve Adrian, artık birbirilerine “sen” diyorlardı.

267. (Fr.) Kalbim senin sesine açılır. (Y.N.)

268. Goethe’nin Wilhelm Meister’in Çıraklık Yılları adlı romanının kadın karakteri. (Ç.N.)

XXXIX

Zavallı Rudi! Çocukça şeytanlığının başarısı kısa sürdü; çünkü çok geçmeden daha uğursuz bir şeytanlığın güç alanına düştü ve bu güç, kısa zamanda önünü keserek onu hızla kemirdi yok etti. O talihsiz “sen” sözü! Ne ona hak kazanan mavi gözlünün önemsiz varlığına yaradı ne de buna izin verene; zira bu sözün muhatabı olan kişi, yani Adrian –olabilir ki– mutluluk verici bu aşağılanmanın öcünü almaktan geri duramazdı. İntikam, onun istemi dışında, ivedi, soğuk bakışlı ve gizemli olacaktı. Anlatacağım, anlatacağım.

Başarılı keman konserinin 1923 yılının son günlerinde İsviçre Oda Orkestrası’nın düzenlediği iki etkinlik çerçevesinde, Bern’de ve Zürich’te tekrarları vardı. Şef Herr Paul Sacher, Schwerdtfeger’i gayet hoş koşullarla davet etmiş, kompozitörün de gösterileri onurlandırması yönünde ricada bulunmuştu. Adrian itiraz etmişti ama Rudolf ısrarlıydı. O sıralar henüz taze olan “sen”, bundan sonra olacak şeylerin yolunu açmak için yeterli güce sahipti.

Konçerto, Alman klasikleri ile çağdaş Rus müziğinden oluşan programın orta bölümünde yer alıyordu ve solistin her şeyini ortaya koyan özverisiyle, her iki şehirde, Bern Konservatuvarı’nda ve Zürich Konser Salonu’nda entelektüel ve dinleyiciyi büyüleyen niteliklerinin tümünü yeniden sergiledi. Eleştiriler, stilinde ve düzeyinde bazı tutarsızlıklara işaret etse de seyirci Viyana’dakine göre daha kuru bir tepki verse de, canlı bir alkış yağmurundan yoksun kalmadı, her iki akşamda da istek üzerine kompozitörle yorumcu el ele defalarca tezahürata teşekkür ettiler. Bu iki kerelik, aslında bir kerelik, ıssızlığından çıkıp kendini kitlelere gösterme olayını kaçırdım. Dışında bırakılmıştım. İkinci keresinde Zürich’te tanık olan ve bana anlatan, Jeanette Scheurl oldu. O sıralar o şehirdeydi ve Adrian’ın, Schwerdtfeger’le birlikte konuk olarak kaldığı özel dairede onunla bir araya gelmişti.

Burası gölün yakınlarında Mythen Caddesi’nde zengin, çocuksuz, yaşını başını almış sanatsever bir çift olan Herr ve Frau Reiff’ın eviydi; seyahat etmekte olan önemli sanatçılara, kalmaları için özenli bir konaklama yeri sağlıyor ve sosyal olarak hoşça vakit geçirmelerine yardımcı oluyorlardı. Koca, işlerden elini eteğin çekmiş İsviçreli eski ipek fabrikatörü ve koyu bir eski demokrattı. Gözlerinden biri camdı ve sakallı yüzüne donuk bir ifade veriyordu – bu yanıltıcı bir izlenimdi; çünkü kendisi, liberal anlayışta neşeli bir insandı; en çok da tiyatrocu hanımlarla, başrol oyuncuları ya da alt rollerin sanatçılarıyla hoşbeş etmekten hoşlanırdı. Davetlerinde bazen çello çalar, Reich kökenli, bir zamanlar şan eğitimi almış olan karısı da ona piyanoda eşlik ederdi. Nüktedanlıkta kocasının gerisinde kalıyordu; ama gayretli, konuksever bir burjuva olarak salonlarında virtüözlük ruhunun sorunsuzca egemen olduğuna dair ünlerini korumak konusunda onunla tümüyle uyuşuyordu. Özel odasındaki bir masa baştan aşağı Reiff’ların konukseverliğine duydukları minnettarlığı dile getiren Avrupalı ünlülerin ithaf ettikleri fotoğraflarla doluydu.

Çift, Schwerdtfeger’i konuk etmek için, adı daha gazetelerde yayımlanmadan önce başvurmuştu. Çünkü eli açık bir sanat hamisi kimliğiyle yaşlı sanayici, gelecek müzik olaylarından herkesten önce haberdar olurdu. Geleceğini duyar duymaz verecekleri daveti Adrian’ı da katacak şekilde genişletmişlerdi. Evleri çok büyüktü, fazlasıyla konuk odası vardı. Bizimkiler, her yıl Bern’e geldiğinde aile dostu olarak birkaç haftalığına orada kalan Jeanette Scheurl’ü gerçekten de tam yerinde bulmuşlardı. Ancak konserden sonra Reiff’ların salonunda küçük bir gurubun katıldığı Adrian’ın da bulunduğu akşam yemeğinde Adrian’ın yanında o oturmuyordu.

Başköşede, ev sahibi elinde harikulade yontulmuş bir kadehle alkolsüz içkisini yudumluyor, donuk yüzüyle, yanında oturan şehir tiyatrosunun dramatik sopranosuyla şakalaşıyordu; soprano, yapılı bir kadındı ve akşam boyunca sık sık yumruklarıyla göğsüne vuracaktı. Opera üyelerinden bir kişi daha vardı; Baltık kökenli başrol baritonu; uzun boylu, kükreyen ama aydınca konuşan bir adam. Ayrıca tabii ki, konser akşamını düzenleyen Şef Sacher, ilaveten konser salonunun daimi şefi Doktor Andrea ve Neue Zürcher Zeitung’un başarılı müzik danışmanı Doktor Schuh – hepsi eşleriyle. Masanın öteki başında, Adrian ile Schwerdtfeger’in ortasında tüm görkemiyle Frau Reiff oturuyordu. Birer bitişiğinde, sağında ve solundaki konuklardan biri, genç ya da henüz genç, meslek sahibi Fransız İsviçreli bir genç hanım, Matmazel Godeau, diğeri ise onun teyzesi olan, temelde iyi kalpli, yaşlı, Marie’nin yani Godeau’nun “ma tante” ya da “tante Isabeau” dediği, biraz Rus havası veren, bıyıklı bir yaşlı hanımdı. Görünüşe bakılırsa can yoldaşı, evinin idarecisi ve refakatçisi olarak yeğeniyle birlikte yaşıyordu.

Bu yeğen hanım hakkında biraz fikir vermek zorundayım, zira kısa bir süre sonra gözüm haklı nedenlerle sınama niyetiyle sık sık onun üzerinde olacaktı. Bir kişiyi tanımlarken “sempatik” sözü kaçınılmaz olabiliyorsa, bu kadın da tepeden tırnağa, bütün hareketleriyle, her sözüyle, her gülüşüyle, her fikir yürütüşüyle bu sözün estetik ve moral anlamlarının tümüne, hiç abartmaksızın, tümüne uygundu. Dünyanın en güzel siyah gözlerine sahip olduğunu baştan belirteyim – kömür karası, katran karası, olgun böğürtlen karası gözleri, fazla iri değildi ama koyulukları içinde berrak ve temiz bakışlıydı; yumuşak hatlı dudaklarının ölçülü canlı kırmızısı gibi, kozmetikle elde edilemeyecek kadar düzgün hatlı kaşları da belirginleştirmek, vurgulamak, renklendirmek amacıyla yapılmış hiçbir yapay müdahale taşımıyordu. Alnını ve kulaklarını açık bırakarak narin şakaklarından geriye çekilip ensesinde toplanmış koyu kahverengi saçlarıyla, elleri de doğal ve nesnel çekiciliğinin karakterini yaşıyordu – anlamlı, güzel, pek küçük sayılmayacak ama uzun parmaklı ince kemikli elleri beyaz ipek bluzunun manşetleriyle çevriliydi. İnce, yontulmuş bir sütun gibi yuvarlak bir şekilde yükselen boynu da aynı şekilde düz bir yakayla çevriliydi, deliklerinin hareketliliği dikkat çeken güzel biçimli burnuyla, fildişi renkli yüzünün sivri, sevimli ovaliyle taçlanıyordu. Nadiren gülümsediğinde, daha da nadiren güldüğünde, saydam hissi veren şakakları geriliyor, düzgün, aralıksız dişlerinin mineleri görünüyordu.

Adrian’ın kısa bir süre sonra evlenmeyi düşüneceği kadını, sevgiyle ve hararetle hatırlamaya çalışmam mazur görülebilir. Ben de Marie’yi ilk olarak saçlarının ve gözlerinin koyuluğunu ortaya çıkarması için bilinçle seçilmiş beyaz ipek davet elbisesi içinde gördüm. Ama sonraları daha ziyade ona çok yakışan, rugan kemerli, sedef düğmeli koyu renk ekose kumaştan gündelik ve seyahat elbisesi içinde görecektim – aynı şekilde, çizim masasının başında grafit ve renkli kalemlerle çalışırken bunun üzerine giydiği diz boyu çalışma önlüğüyle. Zira o bir ressamdı – Adrian, Frau Reiff’tan bu konuda daha önce bilgi almıştı – Paris’teki Gaîté Lyrique, eski Théatre du Trianon gibi küçük opera ve müzikal sahneleri için tasarımlar yapan bir sanatçıydı; heykelcikler, kostümler, dekor resimleri tasarlıyor, çiziyor, terziler ve dekor ressamları da bunlardan model olarak yararlanıyorlardı. Leman Gölü kıyısında Nyon’da doğan bu kız, bu işleri yaparken Isabeau teyzesiyle birlikte Île de Paris’deki minicik evinde yaşıyordu. Çalışkanlığının, yaratıcılığının, kostümlerle ilgili uzmanlığının ve üstün beğenisinin ünü yayılmaktaydı. İş nedeniyle sadece Zürich’e gelmekle kalmamıştı, masa komşularından sağında oturanına da anlattığı gibi birkaç haftaya kadar Münih’e de gidecek, tiyatrosu için modern bir komedinin tasarımlarını yapacaktı.

Adrian’ın dikkati, onunla ev sahibesi arasında gidip geliyordu; masanın öte yanında karşısında oturan yorgun ama mutlu Rudi ise daha ziyade gülmekten kolayca gözleri yaşaran, sık sık yeğenine doğru eğilerek ıslak gözleriyle, hıçkırıklı sesiyle ona masa komşusunun kaçırmaması gerektiğini düşündüğü gevezeliklerini aktaran “ma tante”ye kur yapıyordu. Marie nezaketle başını eğiyor, belli ki teyzesinin iyi vakit geçirmesinden dolayı mutlu oluyor, yaşlı hanımın aktarmak gereğini duyduğu şakalarıyla onu böyle eğlendiren kişiye hoşnutlukla tekrar tekrar minnettar bakışlar atıyordu. Godeau, Adrian ile onun bilgi edinmek istediği konularda konuşuyor, Paris’teki etkinliklerden, Adrian’ın sadece kısmen haberdar olduğu, Fransız bale ve operasının temsillerinden, Poulenc, Auric, Rieti’nin eserlerinden söz ediyordu. Ravel’in Daphnis et Chloé, Debussy’nin Jeux (Oyun) adlı eserleri, Scarlatti’nin, Goldoni’nin Donne di buon umore (Neşeli Kadınlar) oyunu için yaptığı müzik, Cimarosa’nın Il matrimonio segreto (Gizli Evlilik) operası ve Chabrier’nin Une éducation manquée (Üstünkörü Eğitim) opereti üzerine fikir alışverişine bulunurken birbirilerine ısındılar. Marie, bu eserlerden bazıları için yeni sahne düzenleri tasarlamıştı, bunları yemek kartının üzerine kurşunkalemle eskizler halinde çizerek açıklıyordu. Saul Fitelberg’i de tanıyordu – tabii ki! Şakakları içten bir gülümsemeyle tatlı bir şekilde gerilmiş, dişlerinin minesi de işte o an ışıldamıştı. Almancası oldukça akıcıydı, hafif bir yabancı aksanla çekicilik kazanıyordu. Sesinin sıcak, insanı saran bir titreşimi vardı; şan sesi, kesinlikle vokal bir “malzeme”ydi. Daha ayrıntılı söylemek gerekirse, tonu ve rengiyle Elsbeth Leverkühn’ün sesini andırmakla kalmıyor, insan kulak verdikçe Adrian’ın annesini dinler gibi oluyordu.

Bunun gibi on beş kişilik topluluklarda arada bir sofra düzeninden ayrılıp yeni gruplar oluşturulur, tanışıklıklar çeşitlenir. Adrian, akşam yemeğinden sonra Marie’yle pek konuşamadı. Sacher, Andreae ve Schuh beyler ile Jeanette Scheurl, onu uzunca bir süre Zürich ve Münih’teki müzik etkinlikleri üzerine lafa tuttular. Parisli hanımlarsa operacılar, ev sahibi çift ve Schwerdtfeger’le birlikte değerli Sèvres porselenleriyle dolu bir masada Herr Reiff’ın, İsviçre vurgulu kelimeleriyle, kalbinin güçlenmesi ve daha rahat uykuya dalabilmek için doktor tavsiyesine uyduğunu söyleyerek fincan üstüne fincan koyu kahve yudumlamasını seyrettiler. Evde kalan misafirler, dışarıdan gelenler gider gitmez odalarına çekildiler. Matmazel Godeau, teyzesiyle birlikte birkaç gündür göl kıyısındaki Hotel Eden’de kalıyordu. Schwerdtfeger Adrian’la birlikte ertesi gün Münih’e döneceği için vedalaşırken hararetle hanımlarla orada tekrar buluşmak ümidini dile getirdi; Marie, Adrian’ın da bu ümidi tekrarlaması için bir an bekledi, sonra da dileğe samimiyetle katıldı.

1925 yılının ilk haftaları geçmişti ki, gazetede dostumun Zürich’li, cazip sofra arkadaşı hanımın başkentimize geldiğini okudum – teyzesiyle birlikte Adrian’ın İtalya dönüşü birkaç gün geçirdiği Schwabing pansiyonuna, Gisella Pansiyonu’na yerleşmişti. Adrian, bunun bir tesadüf olmadığını, adresi ona kendisinin tavsiye ettiğini söyledi. Tiyatro, seyircinin yaklaşan prömiyere ilgisini artırmak için haberi duyurmuştu; böylece hemen gelecek cumartesi akşamı Schlaginhaufen’lerde verilecek bir davette bu ünlü dekor sanatçısı hanımla buluşacağımız teyit edilmiş oluyordu.

Bu buluşmayı nasıl bir gerilimle beklediğimi tarif edemem. Beklenti, merak, sevinç ve kaygı birbirine karışıyor, ruhumdaki heyecanı daha da artırıyordu. Neden? Adrian, İsviçre’ye yaptığı sanat seyahatinden dönüşte başka şeylerle birlikte Marie’yle tanıştığını anlattığı için değil –ya da sadece onun için değil– aslında, onun kişiliğini tasvir ederken, önemsiz bir tespitmiş gibi, sesinin, benim kulağımın da algılayacağı gibi annesininkine benzediğini aktarmış olduğu için. Bana sunduğu tabii ki, coşkuyla çizilmiş bir portre değildi pek; bilakis sakin ve sıradan kelimeler kullanıyordu; yüzünün ifadeleri hareketsizdi, gözleri de mekândaki başka herhangi bir yere takılıydı. Ama bu kızın adını ve soyadını hatırlaması, bu tanışıklığın onun üzerinde belli bir etki uyandırmış olduğunu gösteriyordu – böyle büyücek toplantılarda konuştuğu kimselerin adını nadiren hatırladığını söylemiştim. Bu da onunla ilgili haberleri verirken işin içine üstünkörü temas kurmanın ötesinde bir şeyler bulunduğunu ele veriyordu.

Kalbimi böyle tuhaf bir şekilde sevinçle ve kuşkuyla attıracak başka bir şey daha oldu. Pfeiffering’e yaptığım bir sonraki ziyarette Adrian, hayatının en uzun süresini burada geçirmiş olduğu, hayat biçiminde bazı değişiklikler olabileceği, tek başınalığının artık sona ermesi gerektiği, buna bir son vermeye niyetli olduğu yolunda bazı düşünceler dile getirdi – kısacası, evlenmeye niyetli olduğundan başka hiçbir anlama gelmeyecek sözler. Cesaret bulup, bu dokundurmaların Zürich’te kaldığı sırada katıldığı bir toplantıyla uzaktan yakından bir ilişkisi var mıdır acaba, diye sordum.

“Varsayımlarda bulunmanı kim engelleyebilir ki,” diye yanıt verdi. “Ayrıca bu daracık odalar buna uygun mekânlar değil. Yanılmıyorsam, sen, bana buna benzer açıklamaları bizim oralarda Zionsberg’de yapmak lütfunda bulunmuştun. Sohbetimizi sürdürmek için Rohmbühel’e tırmanmak gerek.”

Şaşkınlığımı tasavvur edebilirsiniz.

“Sevgili dostum!” dedim. “Bu çok çarpıcı ve heyecan verici bir şey!”

Abartmamamı önerdi. Kırkına geliyordu; bu netice itibarıyla, bir birliktelik şansını kaçırmamak için yeterince uyarı verecek bir durumdu. Daha fazla soru sormayıp olacakları görmeliydim. Onun bu niyetinin Schwerdtfeger’le aralarındaki şeytani ilişkinin bozulacağı anlamına geldiğine dair sevincimi kendime sakladım; bunun bilinçli bir tercih olarak buna yol açacağı fikriyle hoşnutluk duydum. Kemancı ve ıslıkçının kendi açısından nasıl davranacağı, beni pek fazla tedirgin etmeyen ikincil bir sorundu; onun hedefi, çocuksu hırsıydı ve konçertosuna da kavuşmuştu işte. Bu başarısının ardından onun Adrian Leverkühn’ün hayatındaki yerinin, yeniden daha makul bir çerçeveye çekileceğini düşünüyordum. Kafamı kurcalayan, Adrian’ın niyetini açıklarken takındığı tuhaf tavırdı; sanki niyetinin gerçekleşmesi sadece kendi iradesine bağlıydı, kızın onayını kale almak gerekmiyordu. Seçmekten, seçimden söz etmenin sadece kendi hakkı olduğunu sanmasını, onun bu bencilliğini onaylayabilmeyi ne kadar da isterdim. Yine de kalbimden, onun böyle bir şeye inanmasında, yalnızlığının ve yabancılığının dışavurumu olarak aurasını oluşturan saflığının payı mı var acaba, diye bir tereddüt ediyordum. İster istemez, bu adamın kadınları, kendine âşık etmek için yaratılmış olduğundan kuşkulandım. Kendime her şeyi açıkça itiraf edecek olursam, esas olarak onun böyle bir olasılığa inandığını düşündüm; sonucunda onun kendini bile bile, kasten başarısından eminmiş gibi gösterdiği hissine kapıldım. Seçtiği kadının, onun, kendisiyle ilgili bu niyetini ve maksadını sezip sezmediği ise şimdilik karanlıktaydı.

Marie Godeau’yla tanışmamı sağlayan Brienner Caddesi’ndeki toplantıdan sonra da bu konu benim için karanlıkta kaldı. Onu ne kadar beğendiğim, yukarıdaki satırlarda yaptığım betimlemelerden de anlaşılacaktır. Sadece bakışlarının, Adrian’ın duyarlılıkla anlattığı kadarıyla bildiğim o yumuşak gece siyahlığı, çekici tebessümü, müzikal sesi değildi beni ona bağlayan; samimi ve entelektüel tavrı, nesnel rahat tavrının altında cıvıldayan dişiliği, kararlılığı, kısaca, bağımsız, çalışan kadın kimliğiydi. Onu, Adrian’ın hayat arkadaşı olarak düşünmek bana mutluluk veriyordu. Ona ilham ettiği hisleri anladığımı sanıyordum. Yalnızlığı içinde onu ürküten “dünya” değildi bu kadının temsil ettiği – artistik, müzikal bakımdan da Alman olmanın dışındaki “dünya” tabir ettiği şey de değildi – ciddi anlamda samimi, güven uyandıran, onu bütünlemeyi vaat eden, evlenmeye yüreklendiren biri olarak karşısındaydı. Acaba Adrian, bu kadını oratoryo âleminden, müzikal teolojiden, sayıların büyüsünden öte bir anlamda mı seviyordu? Bu iki insanı, birlikte görmemiş olsam da aynı mekânda düşünmek bile bende umut dolu bir heyecan yaratıyordu. Bir seferinde, bir toplantının gelişi içinde Marie, Adrian, ben ve dördüncü bir kişi bir araya düşmüştük; handiyse hemen oradan uzaklaşmıştım ve dördüncü kişinin de aynı feraseti gösterip yoluna gitmesini umut etmiştim.

Schlaginhaufen’lerdeki toplantı bir akşam yemeği değil, sütunlu salona bitişik yemek salonunda hazırlanmış soğuk içecek büfesiyle bir “saat dokuz” davetiydi. Topluluğun görüntüsü savaştan sonra hayli değişmişti. “Zarafetle” diyen Baron Riedsel artık ortalarda yoktu; piyano çalan süvari, tarihin batışıyla birlikte ortadan kaybolmuştu. Schiller’in küçük torunu Herr Gleichen-Russwurm da yoktu; çılgınca bir maharetle düşünülmüş ama başarısız olmuş bir sahtekârlık denemesi ortaya çıkıp kanıtlanınca “dünya”dan kovulmuş, Aşağı Bavyera’daki mülkünde yarı gönüllü tutuklu olmuştu. İnanılır bir şey değildi; Baron, değerinin çok üzerinde sigortalanmış bir mücevheri tadilat amacıyla sıkı ambalajlanmış bir şekilde yurtdışındaki bir kuyumcuya göndermiş, paket kuyumcuya ulaştığında içinden ölü bir fareden başka bir şey çıkmamıştı. Belli ki fare, göndericinin kendisinden beklediği görevi yerine getirememişti. Anlaşılan, fikir, kemirgen hayvanın ambalajı kemirip kaçacağıydı; böylece mücevherin, nasıl oluştuğunu ancak Tanrı’nın bileceği bir delikten düşüp kaybolduğu izlenimi yaratılacak, o zaman da sigorta bedeli devreye girecekti. Oysa hayvan, kolinin içine hiç konmamış olan mücevherin nasıl kaybolduğunu açıklayacak olan kaçış yolunu açamayıp can vermişti – bu dolandırıcılık oyununun mucidi de işte böyle gülünç bir şekilde açığa çıkmıştı. Muhtemelen bir kültür tarihi kitabından bulduğu bu oyunla, okumalarının kurbanı olmuştu. Belki de bu delice olayın asıl kabahatlisi, dönemin ahlaki çalkantılarıydı.

Her halükârda Plausig doğumlu ev sahibemiz, bazı şeylerden feragat etmek zorundaydı; doğuştan soylu aynı zamanda sanatçı olan birilerini buluşturma hayali neredeyse tümüyle sona eriyordu. Jeanette Scheurl ile Fransızca konuşan bazı saraylı kadınların varlığı, eski zamanları biraz olsun hatırlatıyordu. Onların dışında, tiyatro yıldızlarının yanı sıra kimi Katolik halk partililer, sosyal demokrat anlı şanlı bir parlamenter ve aralarında Herr Stengel gibi her dem neşeli, her şeye hazır ailesinden insanlar vardı – fakat bunun yanı sıra liberal cumhuriyete fiilen uzak duran, Almanya’nın içine düştüğü utancın öcünü almak, yeni bir dünyayı temsil etme bilincinin alınlarına kalın harflerle yazılı olduğu, yeni devletin seçkin ve yüksek mevkilerinden bazı insanlar da bulunuyordu. Bir gözlemci olsa, beni, buraya kuşkusuz onun hatırına gelmiş olduğum Adrian’dan çok daha sık Marie Godeau ve onun sevgili teyzeciğiyle birlikte görürdü – başka türlüsü nasıl olacaktı ki? Başlangıçta gözle görülür bir sevinç için selamlaşmıştı, ama daha sonra çok sevgili Jeanette’si ve aralarından biri görmüş geçirmiş bir Bach hayranı olan sosyal demokrat vekillerle sohbete dalmıştı. Kızın cazibesi dışında yoğunlaştığım konuların Adrian’ın bana açtığı şeyler olduğu anlaşılır bir şey olmalı. Rudi Schwerdtfeger de bizimle birlikteydi. Isabeau teyze, onu görmekten dolayı büyülenmiş gibiydi. Zürich’te olduğu gibi kadını güldürüyordu –Marie’yi de gülümsetiyordu– ancak bu durum bir süre sonra Paris ve Münih’teki sanat olaylarını konu alan, daha sonra Avrupa siyasetini, Alman-Fransız ilişkilerini de kapsayacak şekilde gelişen ciddi bir sohbeti engelleyemedi. Sonuna doğru, artık vedalaşma vakti geldiğinde Adrian, sohbete ayaküstü birkaç dakikalığına katıldı. Her zaman olduğu gibi Waldshut’a giden 23.00 trenine yetişmek zorundaydı. Suarede geçirdiği vakit olsa olsa bir buçuk saat tutardı. Biz diğerleri biraz daha uzun süre kaldık.

Dediğim gibi bu bir cumartesi akşamıydı. Birkaç gün sonra, perşembe günü ondan bir telefon geldi.

XL

Beni, Freising’den aradı, kendi ifadesiyle bir ricada bulundu. (Sesi bastırılmış ve biraz tekdüzeydi, buna bakarak başının ağrıdığına karar verilebilirdi.) Gisella Pansiyonu’ndaki hanımlara bir ikramda bulunup Münih’i göstermek iyi olabilirdi. Güzelim kış havasının bunca davetkâr olduğu bir sırada çevreye bir gezi planlamış. Fikrin sahibinin kendisi olduğunu iddia etmiyormuş; fikir, Schwerdtfeger’den çıkmış. Kendi de uygun görmüş ve üzerinde düşünmüş. Füssen iyi olabilirmiş; Neu-Schwanstein’la birlikte. Ama daha iyisi belki de, Oberammergau olabilirmiş; oradan aşağıya kendisinin de pek sevdiği Linderhof Sarayı üzerinden Ettal Manastırı’na bir kızak turu, merak uyandırıcı, görmeye değer bir güzergâh olabilirmiş. Ben ne dermişim.

Fikrimi dile getirdim, Ettal böyle bir gezi için iyi ve doğru bir seçimdi.

“Tabii siz de gelmelisiniz,” dedi. “Karın ve sen. Bir cumartesi yaparız bunu. Bildiğim kadarıyla bu sömestr cumartesileri dersin yok – o zaman, yarından sonra sekiz gün içinde; eğer karlar erimezse. Schildknapp’a da söyledim. Böyle şeylere bayılır. Kızak turuna kayakla katılacak.”

Her şeyi gayet isabetli buldum.

Ancak bir şeyi anlamamı istediğini söyleyerek devam etti. Bu plan, dediği gibi, esas olarak Schwerdtfeger’ in fikriydi; ama ben Adrian’ın, bunun Gisella Pansiyonu’nda böyle anlaşılmasını istememesini anlayışla karşılamalıydım. Bu teklifi Rudolf’un değil –doğrudan olmasa da– kendisinin yapmış olduğu izlenimini uyandırmaya önem veriyordu. Acaba ben bir iyilik yapıp onun adına bu işi örgütler miymişim, şöyle ki, Pfeiffering’e yapacağım yeni ziyaretten önce, yani öbür gün, şehirde hanımlara uğrayıp onlara, ima şeklinde bile olsa, bir bakıma onun elçisiymişim gibi davranarak bu daveti iletebilir miydim?

“Dostluk adına zahmet edip böyle bir iyilikte bulunursan çok makbule geçer,” diye bitirdi sözünü tuhaf bir katılıkla.

Buna karşı sorulacak bazı sorularım vardı; ama bastırdım, isteğini yerine getireceğime söz vermekle yetindim. Üstelik hem onun hem de hepimizin adına böyle bir girişimden mutluluk duyduğumu söyledim. Duyuyordum da gerçekten. Bana açıkladığı maksadını gerçekleştirirken istekleri doğrultusunda işleri nasıl bir sıraya koymam gerektiğini sordum kendi kendime ciddiyetle. Seçtiği kızla bir araya gelebileceği bir fırsatı şansa bırakmak pek akıl kârı olmazdı. Koşullar şansa pek fazla yer bırakmıyordu. Özel olarak destek vermek ve inisiyatif kullanmak gerekiyordu. Bunu da ben sağlayacaktım. Bu fikir acaba gerçekten Schwerdtfeger’den mi çıkmıştı, yoksa Adrian, doğasına ve yaşam anlayışına pek uymayan, birdenbire arkadaşlıklar kurup kızak partileri filan düşünen bir âşık rolünden çekindiği için mi bunu böyle gösteriyordu? Doğrusu bunu ona pek yakıştıramadım, sorumluluğu kemancıya atacağına, bana işin doğrusunu söylemesini isterdim – ama bunun yanında şöyle bir soruyu da göz ardı edemezdim, acaba o cin fikirli platonik âşığın, aslında böyle bir girişimden bir çıkarı olabilir miydi?

Sorular mı? Aslında tek bir sorum var. Adrian, onu görmek çabası içinde olduğunu Marie’nin bilmesini neden arzu etmiyordu – neden doğrudan ona bir telefon etmiyor, hatta Münih’e gidip hanımlarla konuşmuyor, teklifini onlara bizzat götürmüyordu. O zamanlar, sevgilisine –kıza böyle demek zorundayım– ilgisini dile getirmek için, ileride de kendi adına konuşacak birini göndermek niyetinde olduğunu, bir bakıma bunun alıştırması olarak böyle bir yola başvurduğunu bilmiyordum.

Sözünü emanet ettiği ilk kişi bendim. Ben de bu görevi canla başla yerine getirdim. Marie’yi yakasız ekose bluzunun üzerine geçirdiği, ona çok yakışan beyaz çalışma önlüğü içinde işte o zaman gördüm. Kalın ahşaptan, eğimli, üzerine bir lamba vidalanmış olan çalışma masasından başını kaldırıp beni selamladı. Hanımların kaldığı kiralık küçük dairenin oturma odasında yirmi dakika kadar birlikte oturduk. İkisi de kendilerine gösterilen bu ilgiye şüphesiz ki duyarlı davrandılar; gezi planını sıcak bir şekilde kabul ettiler. Onlara sadece planı benim hazırlamadığımı söylemekle yetindim – sonra da dostum Leverkühn’e uğramak için yola çıkmak üzere olduğumu güya ağzımdan kaçırdım. Böyle şövalyece bir rehberlik olmasa, Münih’in o ünlü çevresini, Bavyera Alpleri’ni göremeyeceklerini söylediler. Yola çıkmak üzere buluşacağımız gün ve saati kararlaştırdık. Adrian’a mutluluk verici haberi iletebilirdim artık; ayrıntısıyla anlattım, bu arada Marie’nin çalışma önlüğü içinde çok hoş göründüğüne dair iltifatımı da araya sıkıştırdım. Bana –işittiğim kadarıyla– ironi içermeyen bir sözle teşekkür etti:

“Görüyorsun ya, güvenilir dostları olmanın böyle yararları vardır.”

Passionsdorf’a giden tren hattının büyük bölümü, Garmisch-Patenkirchen yoluyla aynıdır; sonuna doğru ayrılır, Waldshut ve Pfeifferring’den geçer. Adrian, varış noktamıza giden yolun tam yarısında kalıyordu; dolayısıyla sözleştiğimiz gün saat ona doğru Büyük Münih Garı’nda buluşanlar, Schwerdtfeger, Schildknapp, Parisli konuklar ile ben ve karımdan ibaretti. Şimdilik onsuz çıktığımız yolculuğun ilk saati boyunca düz ve don tutmuş arazide yol aldık. Süreyi kısaltan, karım Helen’in hazırladığı sandviçler ve yanında kırmızı Tirol şarabıyla yaptığımız kahvaltı ile Schildknapp’ın gayretle sergilemekten geri kalmadığı, bizi çok güldüren nükteleri oldu. “Knappi’ye şarap verin,” diyordu (adını İngilizceleştirerek kendine böyle derdi ve genel olarak da böyle anılırdı). “Knappi’ye bolca verin, pintilik etmeyin.” Yemek yerken doğal, gizlemeye çalışmadığı, latifelerle altını çizdiği yemek paylaşma merakı dayanılmaz derecede komikti. Bir yandan gözleri parlayarak dilli sandvici çiğnerken bir yandan da, “Oh, lezzetin muhteşem!” diye inliyordu. Bu arada latifelerinin birinci planda Matmazel Godeau’ya yönelik olduğu gözden kaçmıyordu. Godeau, hepimizin olduğu gibi kesinlikle onun da hoşuna gidiyordu. Üzerindeki zeytuni, kenarlarına kahverengi ince kürk şeritleriyle pervaz çevrilmiş kışlık kostümü içinde fevkalade hoş görünüyordu. Hislerime boyun eğerek –aslında birazdan neler olacağını da bilerek– onun o siyah gözlerini, gözlerinin, kirpiklerinin gölgesindeki kömür karası ama aydınlık ışıltılarına tekrar tekrar hayran kalıyordum.

Adrian, Waldshut’ta, Münih’ten yola çıkmış bulunan grubumuzun coşkulu selamlamalarıyla karşılanarak trene binip aramıza karıştığı esnada tuhaf bir korkuya kapıldım – tabii bu korku kelimesi hissettiklerimin karşılığıysa. Her halükârda hislerimin arasına bir nebze de olsa korku karışmıştı. O anda ayırdına varmıştım; içinde bulunduğumuz kompartımanın dar alanında (ayrı bölüm değil, ikinci sınıf bir vagonun içinde etrafı açık bir bölümdü) siyah, mavi ve birbiriyle aynı renk ela gözler bir araya gelmişti; cazibeli ve mesafeli, kışkırtıcı ve umursamaz; bunların hepsi Adrian’ın gözlerinin önünde bir araya gelmişti ve gezi süresince, gün boyu birlikte olacaklardı. O da, bir bakıma bu takımyıldızın burcu içinde yerini alacak, belki de böylece bir kâhin gibi günün ardında saklı asıl anlamı, fikri öğrenecekti.

Adrian’ın gelmesiyle birlikte doğal olarak, olması gerektiği gibi, dışarıdaki manzara önemli ölçüde hareketlenmeye başladı. Karlar altındaki dağlık alan tabii ki önceleri daha çok uzaklarda belirdi. Schildknapp kendini ortaya atmış, görebildiğimiz dorukları, dağ sıralarını isimleriyle tek tek sayıyordu. Bavyera Alpleri’nin yükseltileri uzaktan bakılınca kendi aralarında öyle muazzam büyüklükte farklılıklar göstermiyordu; fakat içlerine doğru ilerlerken o tertemiz kar örtüsünün altında cesur ve sert bir şekilde yükselen ormanlık yamaçları, boğazları ve açıklıklarıyla, hiç durmadan değişen görkemli kış manzaraları sergiliyordu. Bu arada hava kapalıydı, ayaz ve kar yağışı devam edecek, hava ancak akşama doğru açacak gibi görünüyordu. Buna rağmen dikkatimiz dışarıda akıp giden manzaralara yoğunlaşmıştı; hatta Marie’nin Zürich’te konser salonunda hep birlikte yaşadıkları o akşam ve keman konçertosuyla ilgili konuşması esnasında bile. Adrian, Schildknapp ile Schwerdtfeger’in arasında oturan Marie’nin karşına geçmişti; teyzecik ise Helene ve benimle hoşbeş ediyordu. Adrian’ın Marie’nin yüzüne, gözlerine bakarken yakışıksız bir duruma düşmemek için nasıl bir çaba harcadığını bariz biçimde görebiliyordum. Rudolf, mavi gözleriyle onun dalıp gidişlerini, düşünceli halini, kendisinden ağır ağır nasıl yüz çevirdiğini izliyordu. Adrian’ın kemancıyı kızın huzurunda böyle üzerine basa basa övmesinde, onu avutmak, ondan uzaklaşmasını telafi etmek ister gibi bir şeyler mi vardı yoksa? Kız, müziğin kendiyle ilgili yargısını tevazu içinde kendine saklıyordu; konu daha çok konserle ilgiliydi. Adrian, solistin yanında bulunmasının, onun yorumunu ustaca, mükemmel ve tek kelimeyle aşılamaz bir düzeyde bulduğunu dile getirmesi için bir engel oluşturmadığını belirtti – ayrıca buna, Rudi’nin genel olarak sanatında gelişme gösterdiğini ve gelecek vaat ettiğini ekledi.

Övgülerin muhatabı, bunları dinleyemiyormuş gibi yaparak, “Yok, yok artık, daha neler!” diye haykırdı. “Neler söylüyorsun!” Üstadın fena halde abarttığını ileri sürdü ama zevkten yüzü kızarmıştı. Marie’nin önünde böyle öne çıkarılmış olmak hoşuna gitmişti kuşkusuz ve bütün bunları Adrian’ın ağzından duymaktan dolayı mutlu olduğu da açıktı; minnettarlığını Adrian’ın düşüncelerini ifade ediş biçimine hayranlık duyduğunu söyleyerek gösterdi. Godeau, Vahiy’den bazı bölümlerin Prag’da sahnelendiğini işitmiş, hakkında yazılanları okumuştu. Eser hakkında bilgi almak istedi. Adrian reddetti.

“Bunu konuşmayalım,” dedi “Bu sofuca günahlardan söz etmeyelim!”

Rudi, bundan etkilenmişti.

“Sofuca günahlar!” diye coşkuyla tekrarladı. “Duydunuz mu? Nasıl konuşuyor! Kelimeleri nasıl kullanıyor! O muhteşem bir insan; o bizim üstadımız!”

Bunları söylerken âdeti üzere elini Adrian’ın dizine bastırdı. Her zaman karşısındaki kişiye dokunmak, kolunu, dirseğini, omzunu tutmak, kavramak gereksinimi duyan insanlardandı. Bunu bana da yapardı, hatta kadınlara da; onlar da bundan pek hoşlanmazmış gibi görünmezdi.

Küçük topluluğumuz Oberammergau’da, bu bakımlı kasabada, saçakları, balkonları oymalı, zengin çiftçi konutlarının, Havarilerin, Mesih’in, Meryem Ana’nın evlerinin arasında dolaşarak bir gezinti yaptı. Arkadaşlar Kalvarienberg’e tırmandıkları sırada ben, tanıdık bir ulaşım şirketi bulup bir kızak ısmarlamak üzere bir süreliğine ayrıldım. Onlarla öğle yemeği için, alttan ışıklandırılmış cam bir dans pistinin çevresinde küçük masalar dizili bir lokantada buluştum. Burası yabancıların bir araya geldikleri, kış oyunları sezonunda hıncahınç kalabalık olan bir mekân olmalıydı. Şimdi ise, bizim işimize gelecek şekilde neredeyse bomboştu. Dans pistinin etrafında, uzak masalarda iki grup daha oturuyordu. Biri, acı çeker gibi görünen bir adam ve din görevlisi kıyafetindeki bakıcı hemşiresi, diğeri ise kış sporları yapan bir sporcu kafilesiydi. Alçak bir podyumun üzerinde beş kişiden oluşan bir orkestra, konuklara salon parçaları çalıyor, sanatçılar sık sık uzun aralar vererek dinleniyorlardı; kimsenin de bundan şikâyeti olmuyordu. Sundukları aptal şeylerdi, onları da ağır aksak ve kötü çalıyorlardı. Sonunda Rudi Schwerdtfeger’in sabrı taştı, piliç ızgarasını bitirdikten sonra kafasına göre yıldızını parlatmaya karar verdi. Kemancının elinden kemanını kaptı ve doğaçlamaya başladı. Kemanı bir süre elinde evirip çevirip kökenini keşfettikten sonra işi büyüttü, bizimkilerin kahkahaları eşliğinde kendi konçertosunun kadans bölümünden ustalık gösterisi yapabileceği birkaç ölçü çaldı. Müzisyenlerin ağızları açık kaldı. Derken, piyaniste, kesinlikle burada yaptığı işten daha fazlasını düşlemiş olan bu yorgun bakışlı delikanlıya, Dvořák’ın Humoresk’inde kendisine eşlik edip edemeyeceğini sordu, sonra da ölçülü imkânlar sunabilen bu basit kemanla, dünya güzeli, hoş buluşlar, tatlı akışlar, süslü çift duraklar içeren bu parçayı öylesine şuh, öylesine parlak bir şekilde çaldı ki lokantadaki herkes alkışladı; biz, komşu masalar, şaşkına dönmüş müzisyenler hatta her iki garson.

Bu aslında Schildknapp’ın bana kıskançlıkla fısıldadığı gibi alışılmış bir şakaydı; fakat dramatik ve çekiciydi; kısaca Schwerdtfeger üslubunda “nazik” bir latife. Orada düşündüğümüzden daha uzun bir süre oturduk. Sonunda kahvelerimiz ve Enzian şnapslarımızla bir tek biz kaldık. Cam pistte dans bile edildi; Schildknapp ve Schwerdtfeger hangi ritüele göredir Tanrı bilir, arada bir eş değiştirerek Frau Godeau ve benim iyi kalpli Helene’mle, biz seyredenlerin beğeni dolu bakışları altında dönüp durdular. İki atlı, genişçe, kürk örtülerle kaplı bir kızak dışarıda bekliyordu. Ben, arabacının yanında oturmayı tercih ettim, Schildknapp da heves ettiği gibi (arabacının getirdiği) kayaklarla gelmek isteyince diğer beş kişi aracın içinde rahatça yolculuk ettiler. Günün programının en şanslı bölümü bu oldu; tabii Rüdiger’in kahramanca fikrinin sonradan onu fena halde çarptığını saymazsak. Buz gibi rüzgâra karşı kayaklarla ilerlerken kasislerde savrulup karlara bulanınca, karnını üşütmüş, bütün gücünü alan bir ishalle günlerce yatağa bağlı kalmıştı. Ama bu talihsiz durum, sonradan ortaya çıkacaktı. Benim gibi, sıcacık, sarınmış sarmalanmış bir şekilde, buz gibi temiz havada, karda boğulmuş zil seslerinin eşliğinde kayıp gitmeyi tercih eden diğer herkes, durumun tadını çıkarıyordu. Arkamda Adrian’ın Marie’yle göz göze oturduğunu bilmek, merak, sevinç, kaygı ve içten dileklerle dolu bir kalp çarpıntısı yaratıyordu.

II. Ludwig’in, rokoko tarzındaki saraycığı Linderhof, ormanın ve dağların ıssızlığında muazzam bir güzellik oluşturur. Onun o krallara özgü, insanlardan kaçmak arzusu bundan daha masalsı bir sığınak bulamazdı. Elbette dünyadan kaçan bu kişinin –krallığını ihya etme arzusunun ifadesi olan– dur durak bilmez inşaat merakının beğenisi, bölgenin büyüsünün yarattığı bütün hoş duygulara inat yine de bir utanç kaynağıydı. Orada durduk, kâhyanın rehberliğinde bu düşler evinin eşyalarla tıka basa dolu muhteşem mekânlarını, oturma salonunu, bu ruh hastasının, Hans von Bülow’a piyano çaldırıp Kainz’ın büyüleyici sesini dinleyerek Majesteleri’nin hayallerini gerçekleştirmekten başka bir şey yapmadığı odaları gezdik. Kraliyet saraylarının en büyük salonu, taht odası olur. Burada taht odası yoktu. Onun yerine, gündüzleri yaşanan mekânlara oranla çok büyük boyutlarda bir yatak odası vardı; içinde bulunan, görkemli bir şekilde tavana kadar yükselen, katafalk misali altın varaklı şamdanlarla çevrili sayvanlı yatak, abartılı eni yüzünden, boyu kısaymış izlenimi veriyordu.

Gerektiği şekilde ilgi gösterip göstermelik olarak başlarımızı sallayıp hepsine bir göz attık ve hava açmaya yüz tuttuğunda, Benedikten Manastırı ve ona ait barok kilisesiyle mimari açıdan büyük bir üne sahip olan Ettal’e doğru gezimizi sürdürdük. Yol boyunca ve ondan sonra, Ettal’de kutsal yerlerin çapraz karşısında bulunan, iyi işletilen otelde yediğimiz akşam yemeği süresince konuşmaların sürekli bir kişinin, az önce yaşadığı eksantrik yerleri gördüğümüz “talihsiz” kralın etrafında döndüğünü hatırlıyorum. (Neden talihsiz olsun ki?) Tartışmaya, bir tek kiliseyi gezerken ara verildi. İhtilaf, Rudi Schwerdtfeger ile benim aramdaydı. Ben, Ludwig’in güya akıl hastası olduğu, devleti yönetmeye ehliyeti olmadığı gerekçesiyle tahttan indirilmesini, Rudi’yi fena halde hayrete düşürecek surette haksız bulduğumu, bunu cahilce bir zorbalık, ayrıca siyasi bir mesele ve başarılı bir manevra olarak niteledim.

O ise, kralın, kendi ifadesiyle, “zırdeli” oluşunun sadece halkın değil, aynı zamanda burjuvazinin de yaygın görüşü olduğunu, psikiyatrlara ve tımarhanedeki bakıcılarına teslim edilip yerine akıl sağlığı yerinde bir kral naibinin getirilmesinin, ülke için kaçınılmaz bir gereksinim olduğunu savundu – ama bundan nasıl bir çelişki çıkacağını kavrayamıyordu. Bu durumlardaki alışkanlığı üzere, yani kendisine yabancı gelen bir bakış, bir görüşle karşı karşıya kaldığında her zaman yaptığı gibi, ben konuşurken dudaklarını öfkeyle sıkıp mavi gözlerini hızla bir sağ, bir sol gözüme dikiyordu. Şunu söylemeliyim ki, daha önce pek meşgul olmadığım bu konunun beni nasıl olup da böyle konuşkan bir hale getirdiğini, kendim bile şaşkınlıkla karşıladım. Meğerse hiç fark etmeksizin bu konuya dair özel bir görüş geliştirmişim. Deliliğin, küçük burjuvanın fazlaca kendi kafasına göre, tartışmalı ölçütler içinde kullandığı, oldukça değişken bir kavram olduğu şeklinde itiraz ettim. Bu insanlar makul saydıkları tavırlar için, hemen daha işin başından, kendilerine ve kendi basitliklerine çok yakın çizgiler içinde bir sınır koyarlar; bunu aşan her şey, onların gözünde deliliktir. Krallara has bir varoluş biçimi ise önce egemenliktir, kendisine bağlılık gerektirir, eleştirilere ve hesap vermeye tamamen kapalıdır; itibarının artmasıyla birlikte, zengin özel kişiler için de geçerli olduğu gibi, kendine özgü bir üslup geliştirmeye hak kazanır; fantastik meraklara sahip, aşırı gereksinimleri ya da tiksintileri olan, kimilerine yabancı gelecek tutkulara ve arzulara sahip bazı kişiler için krallık öyle bir oyun alanı açar ki, bunu gurura kapılıp sonuna kadar kullandıkları vakit kolayca delilik görüntüsü verirler. Böyle yüce mevkilerde bulunan hangi ölümlü, Ludwig’in yaptığı gibi, görkemli manzaranın böylesine nefis bir yerinde kendine altın değerinde bir kaçış yeri yaratmak arzusundan uzak kalabilir ki? Bu saraylar, insanlardan kaçma duygusunun krallara özgü anıtları olmalı her şeyden evvel. Türümüzün ortalama niteliklerine sahip olanlar, insanların, insanlardan kaçmasının genel olarak bir delilik belirtisiymiş gibi gösterilmesine izin vermemeli – bir kral için söz konusu olduğunda böyle bir korkuya neden izin verilsin ki?

Ama görevlendirilen, okumuş ve bu işin erbabı altı deli doktoru krala “tam anlamıyla delidir” diye teşhis koymuşlar ve enterne edilmesini gerekli görmüşler!

Bir takım itaatkâr bilginler vermişlerdir bu kararı; bu iş için görevlendirildikleri için; üstelik de Ludwig’i bir kez olsun görmeden, yöntemlerine uygun olarak “muayene” bile etmeden, onunla bir kelime bile konuşmadan. Aslına bakarsanız, bu küçük burjuvalar, onunla müzik ve şiir üzerine bir konuşma yapsalardı, belki de yine onun deli olduğuna hükmederlerdi. Ama deli olduğundan değil tabii, konuşmaları onların normlarına uymadığından. Kendilerini kurtarmak için onu yine bir psikiyatri hastası konumuna indirger, kapı kulpları sökülmüş, pencereleri demirli bir deniz kalesine kapatırlardı. Onun, buna tahammül edememiş olması, özgürlüğü ya da ölümü seçmesi, bu arada zindancıbaşı hekiminin de ölümüne sebebiyet vermiş olması, aslında onun vakar duygusunu kanıtlar; delilik teşhisinin doğruluğunu değil. Uğruna savaşmaya hazır olacak denli bağlı olan çevresinin tutumu da, ülke halkının Kini dediği kralcıklarına duydukları coşkulu sevgi de bunu gösteriyor. Bu çiftçiler, gece vakti onu öyle kürküne bürünmüş, önünde atlarıyla altın varaklı kızağına binmiş, meşalelerin ışığında dağlarda yapayalnız dolaşırken görseler, deli değil, mert ama yüreği hülyalı bir kral derlerdi; niyet ettiği gibi gölü yüzerek geçmeyi başarıp karşı kıyıya ulaşabilseydi, hekimlere karşı da, siyasilere karşı da dirgenleriyle, dövenleriyle savunurlardı onu.

Ama onun savurganlık tutkusunun, hastalıklı ve uzun süre tahammül edilemeyecek boyutlarda olduğu kabul edilmelidir. Üstelik de yönetme konusundaki yetersizliği, yönetmeye pek de gönüllü olmadığına bağlanır. Kral olduğunun sadece hayalini kurmuş, bunu gerektiği gibi yerine getirmekten kaçınmıştır. Bir devlet böyle yaşayamazdı.

Ah, bunların hepsi saçma Rudolf. Normal yapıda bir başbakan –kralı, kendisinin ve meslektaşlarının suratına tahammül etmek için fazla duyarlı olsa bile– federatif modern bir devleti pekâlâ yönetebilir. Kral, münzevi aşk ilişkilerinin keyfini çıkarmaya devam ediyor diye Bavyera yıkılmazdı; kralın savurganlığına gelince, bunlar hep boş laf, dalavere, bahane. Harcadığı para memlekette kalır, o masal binaları sayesinde duvarcılarla ve altın varakçılar zengin olurlardı. Üstelik de her iki dünyanın da romantizm merakını kurcalayan bu sarayları ziyaret edeceklerin giriş ücretleri, bu harcamaları katbekat fazlasıyla karşılardı. Delilikleri sağlam bir ticaret biçimine dönüştürme işine, bugün bizler bile katılmış olabilirdik.

“Sizi anlamıyorum Rudolf,” diye çıkıştım. “Savunmalarıma hayret edip yanaklarınızı şişiriyorsunuz ama asıl hayret etmesi, anlayamaması gereken benim; sizin gibi bir sanatçı... Sanatçı derken kısaca yalnız sizi kastediyorum...” Neden hayret etmem gerektiğini açıklayacak kelimeleri arıyor ama bulamıyordum. Sözümün akışının bozan, sürekli, Adrian’ın yanında böyle konuşmanın bana düşmediği hissiydi. O konuşmalıydı – ama yine de bunu, benim yapmış olmam iyiydi, zira onun Schwerdtfeger’e hak verme olasılığından kaygı duyuyordum. Onun yerine, onun adına, onun gerçek ruhunu dile getirerek bunun önünü almalıydım; Marie Godeau da, benim savunmamı böyle yorumlamış görünüyor, beni, bugünü örgütlemek üzere kendisine elçi olarak gönderdiği kişiyi, onun sözcüsü olarak telakki ediyordu. Çünkü ben hararetlendikçe bana değil, ona bakıyordu – sanki beni değil, onu dinliyordu. Ben ısındıkça, Adrian’ın yüz hatlarında gitgide eğlenir gibi bir hal, benim vekâletimi kayıtsız şartsız onaylamaktan uzak, esrarengiz bir tebessüm beliriyordu.

“Hakikat nedir?” dedi sonunda. Rüdiger Schildknapp hemen atıldı, hakikatin farklı yönleri olduğunu, bunun gibi bir olayda, işin tıbbi ve natüralist yönünün belki de çok önemli olmayabileceğini ama tümüyle de geçersiz sayılmaması gerektiğini söyledi. Natüralist hakikat anlayışında, sıradan gerçeğin, ilginç bir biçimde melankoliyle bütünleştiğini ekledi – bu bizim Rudolf’a yönelik bir ima değildi; o zaten hiçbir şekilde melankolik biri sayılmazdı.) Melankoli, bütün bir çağa, belirgin bir biçimde ruhsuz, kasvetli XIX. yüzyıla özgü bir nitelik olarak kabul edilebilirdi. Adrian güldü – şaşırdığı için değil tabii. Onun bulunduğu bir ortamda insan, etrafta dile getirilen bütün fikirlerin, düşüncelerin, bakış açılarının, hepsinin birden aslında ondan kaynaklandığını; ironiyle dinlerken, bunların dile getirilmesini ve temsil edilmesini ayrı ayrı insanların anlayışına bıraktığı gibi bir hisse kapılırdı. Genç XX. yüzyılda daha düzeyli ve daha aydınlık bir yaşam anlayışının yeşermesi umudu dile getirildi. Böyle olacağına dair emareler bulunup bulunmadığı konusu, kırık dökük sorularla irdelenmekteyken konuşma dağıldı ve herkes yoruldu. Aslında açık kış havasında geçirilmiş bu hareketli saatlerin verdiği bir yorgunluktu bu. Zaman çizelgesi de sözünü söylemişti; arabacı çağırıldı, kızak, bizi gökyüzünü kaplamış parlak yıldızların altında, peronunda Münih trenini bekleyeceğimiz küçük istasyona getirdi.

Dönüş yolculuğu, uyuklamaya başlayan teyzeciğe saygıdan dolayı oldukça sessiz geçti. Schildknapp arada kısık bir sesle yeğenle konuşuyordu. Ben, Schwerdtfeger’le konuşarak hiçbir şeyden alınmamış olduğuna kanaat getirdim. Adrian ise Helene’ye gündelik konularla ilgili sorular sordu. Bütün beklentilerin aksine, beni içten içe sevindirecek şekilde Waldshut’ta inmedi; tren, Münih’e dönünceye kadar konuklarımızdan, Parisli hanımlardan ayrılmamakta, onlara evlerine kadar eşlik etmekte ısrar etti. Büyük garda hepimiz vedalaşıp kendi yollarımıza ayrıldık; o ise teyze ile yeğenini bir taksiyle Gisella Pansiyonu’na bıraktı – bu şövalyece bir davranıştı ve benim düşünceme göre günün son saatini o siyah gözlerle birlikte geçirmek istediği anlamına geliyordu.

Nöbet tutmakta olan Kaschperl-Suso’ya yüksek titreşimli düdüğüyle geldiğini ta uzaklardan haber vereceği mütevazı inzivasına onu ancak o mutat 23.00 treni geri götürecekti.

XLI

Benim katılımcı okurlarım ve dostlarım – devam ediyorum. Almanya, üzerine felaket çökmüş durumda, şehirlerimizin enkazında cesetleri kemirmekten semirmiş fareler barınmakta; Rus toplarının gümbürtüsü Berlin’e yaklaşmakta, Anglosaksonların Rhein’ı geçmeleri çocuk oyuncağı; bunu bu hale düşmanınkiyle birleşerek bizim kendi irademiz getirmiş görünüyor. Son yaklaşmakta, son geliyor; son başladı artık; sen, bu ülkenin sakini, son başına çökmekte artık – ama ben devam edeceğim. Anlattığım, bana unutulmaz gibi gelen o geziden sadece iki gün sonra Rudolf ile Schwerdtfeger arasında cereyan edenleri, nasıl cereyan ettiğini aktaracağım – bunları biliyorum; bilemeyeceğime, orada bulunmadığım için bilemeyeceğime dair istenirse on kere itiraz edilsin, biliyorum. Doğru, ben orada değildim. Ama bugün için manen orada bulunduğum bir vakıadır; çünkü eğer insanın başından bir hikâye geçmişse ve o insan, şimdi burada benim yaptığım gibi o olayları yeniden yaşıyorsa, bu müthiş yakınlık, olayın en gizli aşamalarını bile, sanki görgü tanığıymış, kulak misafiriymiş gibi bilmeye olanak verir.

Adrian, Macaristan seyahatine birlikte gittiği arkadaşını telefonla yanına, Pfeiffering’e davet etti. Onunla konuşması gereken acil bir durum olduğunu, mümkün olduğu kadar çabuk gelmesini rica etti. Rudolf hemen gitti. Telefon görüşmesi sabah onda gerçekleşmişti – bu, Adrian’ın çalıştığı zamanlar için başlı başına bir tuhaf bir durumdu – öğleden sonra saat dörtte kemancı oradaydı. Üstelik de akşam Zapfenstösser Orkestrası’nın dizi konserlerinden birinde çalacaktı. Adrian, bunu hiç aklına getirmemişti.

“Emrettin geldim,” dedi Rudolf. “Neler oluyor?”

“Hemen söyleyeceğim,” diye karşılık verdi Adrian. “Geldin ya, bu her şeyden önemli. Seni gördüğüme seviniyorum; hem de her zamankinden çok. Bunu aklından çıkarma!”

“Bu bana söyleyeceğin her şeye, altın bir arka plan oluşturuyor,” diye karşılık verdi Rudolf şaşırtıcı ve hoş bir deyimle.

Adrian bir gezintiye çıkmayı önerdi, yürürken daha rahat konuşuluyordu. Schwerdtfeger memnuniyetle katıldı ama yazık ki fazla vakti yoktu, işine yetişebilmek için 14.00 trenine yetişmek üzere tekrar istasyonda olmalıydı. Adrian elini alnına vurarak düşüncesizlik ettiği için özür diledi. Ama onu dinledikten sonra belki de anlayış gösterecekti.

Karlar çözülmeye başlamıştı. Kenarlara kürenmiş yığınlar erimeye, akmaya başlamış, yollar çamurlanmıştı. Arkadaşlar galoşlarını giydiler. Adrian devetüyü, kemerli paltosunu üzerine aldığı esnada Rudolf henüz kısa kürk ceketini çıkartmamıştı bile. Klammerweiher Gölü’nün kıyısına doğru yürüdüler. Adrian o günkü konser programını sordu. Piéce de résistance olarak yine Brahms’ın Bir Numaralı’sını mı çalacaksınız? Yoksa yine 10. Senfoni’yi mi? “Buna sevinmelisin, adagio bölümünde okşayıcı şeyler söyleyebilirsin.” Sonra da daha çocukken piyano başında Brahms hakkında bir şeyler öğrenmeden çok önce, onun o çok romantik korno temasının son bölümüyle neredeyse tıpatıp benzeri bir motif tasarlamış olduğunu anlattı; gerçi on altılığın peşinden noktalı sekizliğin geldiği ritim oyununu bilmiyordu ama ezgi olarak hemen hemen aynı ruhtaydı.

“İlginç,” dedi Schwerdtfeger.

Pekiyi, ya cumartesi günkü gezi? Eğlenmiş miydi? O da diğer katılanlar gibi mi düşünüyordu?

“Daha güzel olamazdı,” diye açıkladı fikrini Rudolf. Herkesin o günü mutlu bir anı olarak saklayacağından emindi; Schildknapp dışında; kendine fazla yüklenmişti ve şimdi hasta yatıyordu. “Kadınların bulunduğu ortamlarda her zaman fazla hırslı olur o zaten.” Ayrıca Rudolf’ un ona acımasına pek gerek yoktu çünkü Rüdiger oldukça kaba davranmıştı kendisine.

“Senin şakadan anladığını biliyor.”

“Anlarım da... Ama Serenus’un, krala duyduğu sadakatle beni köşeye sıkıştırdığı sırada bana o kadar da takılması gerekmezdi.”

“O bir öğretmendir: Onun öğretmesine ve düzeltmelerine izin vermek gerekir.”

“Evet, kırmızı mürekkeple. Şu anda her ikisi de hiç umurumda değil – buradayım ve senin bana söyleyeceklerin var.”

“Doğru. Geziden konuşurken aslında konuya girmiş olduk; senin bana büyük iyiliğinin dokunabileceği konuya.”

“İyilik mi? Pekâlâ?”

“Söyle bana, Marie Godeau hakkında ne düşünüyorsun?”

“Godeau mu? O herkesin hoşlanacağı biri. Eminim sen de hoşlanıyorsundur, değil mi?”

“Hoşlanmak, doğru kelime değil. Sana itiraf edeyim ki, Zürich’ten beri beni çok meşgul ediyor. Ona rastlamış olmayı, sadece hayatımda bir geçici bir dönem olarak kabul etmek, bana zor geliyor. Yakında gidecek; buna izin vermek, onu bir daha görememek düşüncesi benim için dayanılmaz. Onu hep görmek istiyorum, onu görmek zorunda olduğumu, her zaman etrafımda olması gerektiği hissine kapılıyorum.”

Schwerdtfeger durakaldı ve o böyle konuşurken önce bir gözüne, sonra diğerinde baktı.

“Sahi mi?” dedi yeniden yürümeye koyulurken ve başını eğdi.

“İşte böyle,” diye doğruladı Adrian. “Eminim sana karşı duyduğum bu güvenden dolayı rahatsız olmazsın. Bunun nedeni, samimiyetine güvenmemdir.”

“Bana güvenebilirsin!” diye mırıldandı Rudolf.

Adrian yeniden söze girdi. “Bunların hepsine insanî bir gözle bak! Kırkıma merdiven dayadım. Dostum olarak ömrümün geri kalanını da bu inzivada geçirmemi ister misin? Diyorum ki beni bir insan olarak bir şeylerden yoksun kalmaktan, bir şeyleri kaçırmaktan, bir şeylere geç kalmaktan korkan, sıcak bir yuvaya, kelimenin tam anlamıyla bir hayat arkadaşına, kısaca, şefkate ve insani bir ortama gereksinim duyan bir insan olarak düşün – bu ortamı sadece keyfim için değil, kendi rahatım için değil, her şeyden önce çalışma azmim ve gücüm için gelecekte vereceğim eserlerin içeriğine daha insanî, daha iyi, daha yüce bir şeyler katmayı vaat ettiği için istediğimi...”

Schwerdtfeger birkaç adım boyunca suskun kaldı. Sonra da sıkkın bir şekilde konuşmaya başladı.

“Dört kere ‘insan’ ve ‘insanî’ kelimelerini kullandın. Saydım. Açıksözlülüğüne karşı açıksözlü davranacağım... Sen bu kelimeyi kullandığın, kendinle ilgili olarak kullandığın vakit içim burkuluyor. Senin ağzında öylesine inanılmaz derecede yakışıksız ve – evet, utanç verici bir hal alıyor. Bunu söylediğim için beni affet. Sorarım. Yaptığın müzik buraya kadar insanlık dışı değil miydi? O zaman demek ki, büyüklüğünü aslında insanlık dışı olmasına borçlu. O zaman şu basit yorumumu bağışla ama senden, insanca esinlenmiş bir eser istemezdim.”

“İstemez misin? Asla istemez misin? Oysa böyle bir eseri, insanların önünde çalmış bulunuyorsun; hem de üç kez. Sana ithaf edilmesini, kendin istemedin mi? Biliyorum niyetin bana karşı gaddarca şeyler söylemek değil. Ama bana insaniyetsiz olduğumu, insanlığın benimle bağdaşmadığını söylemeyi gaddarca bulmuyor musun? Gaddarca ve düşüncesizce – gaddarlık zaten her zaman düşüncesizlikten ileri gelir. Benim insanlıkla bir ilişkim olmadığını, olamayacağını söyleyen kişiye bak; bana şaşılası bir sabırla insancıllık aşılamaya çalışan, beni ‘sen’ diye konuşmaya razı eden, hayatımda ilk kez insanca bir sıcaklık bulduğum kişi.”

“O, geçici bir çözüm yolu olmuş olmalı.”

“Öyle olsa bile, ne çıkar, insancıllığa alıştırma niteliği taşısa da, bir ilk adım olsa da değerinden ne kaybederdi? Hayatımda bir kişi vardı; diyebilirim ki, yılmaz azmiyle neredeyse ölümü yendi; içimdeki insanca yanı özgürlüğe kavuşturdu, bana mutluluğu öğretti. Bunu kimse bilmeyecek, hiçbir yaşamöyküsüne yazılmayacak. Ama bu yine de onun değerini düşürür mü, onun gizliden hak ettiği saygınlığını azaltır mı?”

“Meseleleri, ruhumu okşayacak biçimde benim lehime çevirmeyi iyi biliyorsun.”

“Çevirmiyorum. Oldukları gibi ortaya koyuyorum.”

“Aslında konu benimle değil, Marie Godeau’yla ilgili. Söylediğin gibi onu her zaman görmeyi, hep etrafında olmasını istiyorsan, onunla evlenmen gerek.”

“Arzum da, ümidim de bu.”

“Vay! Peki bu fikrinden onun haberi var mı?”

“Korkarım, hayır. Korkarım hislerimi ve arzularımı ona anlatmanın yollarını bilmiyorum – özellikle de başkalarının önünde kur yapmak, âşık rolü oynamak beni biraz utandırıyor.”

“Neden ziyaretine gitmiyorsun?”

“Çünkü doğrudan itiraflarda bulunmak, teklifte bulunmak bana göre işler değil. Bunun, beceriksizliğim yüzünden olduğu muhtemelen onun da pek gözünden kaçmıyor. Halen onun gözünde sadece ilginç bir münzeviyim. Fazla aceleci davranmakla onun şaşkınlığa düşürmekten –bunun neticesinde– ret cevabı alma olasılığından korkuyorum.”

“Neden yazmıyorsun?”

“Yazmıyorum, çünkü bu suretle onu daha ziyade mahcup bir duruma düşüreceğimi düşünüyorum. Bana cevap yazmak gereğini duyacak ama onun bir kalem erbabı olup olmadığını bilmiyorum. Hayır, cevabını verecek olursa beni incitmemek için kim bilir ne zahmetlere katlanacak. Beni incitmemek uğruna gireceği zahmetler de bana ayrıca acı verecek. Böyle bir mektuplaşmanın soyutluğu da ürkütüyor beni – öyle geliyor ki bu, mutluluğumu tehlikeye atar. Marie’yi yalnız başına kişisel etkilerden uzak –şöyle diyebilirim, kişisel baskı unsurlarının bulunmadığı bir ortamda– kendine yazılmış bir şeyi yazıyla cevaplamaya çalışırken düşünmek istemiyorum. Görüyorsun işte, onu doğrudan da, posta yoluyla da olsa baskına uğratmış gibi olmaktan çekiniyorum.”

“Başka hangi yol kalıyor sence?”

“Dedim ya sana, böyle zor bir durumda bana büyük iyilikte bulunabilirsin diye. Ona, seni göndermeyi düşünüyorum.”

“Beni mi?”

“Seni Rudi. Sana ne kadar anlamsızmış gibi görünürse görünsün, bana bu iyiliği yapar mısın? – Sana söylemeye çalıştığım şu ki –yapacağın iyiliği gelecek kuşaklar bilmeyebilir ya da belki öğrenirler–, ruhumun selameti uğruna, benimle hayat arasında tercümanlık yapıp sözcülüğümü üstlenir, saadetim için aracı olur musun? Bu bana ait bir fikir, bir esin, tıpkı beste yaparken olduğu gibi. Her zaman için böyle buluşların tümüyle yeni sayılmayacağı var sayılır. Ama notaya döküldüğünde baştan sona yeni bir şey olduğu ortaya çıkar. Şimdi burada, bu durumda, bu bağlamda ve bu ışıkta ortaya çıkacak şey yine de yeni sayılır; hayatta ilk kez, özgün ve benzersiz.”

“Yeni olup olmadığı, kaygı duyduğum en son şey. Bu söylediğin, beni şaşkına çevirmek için yeterince yeni zaten. Seni doğru anlamışsam, Marie’ye kur yapacağım, senin adına ondan elini vermesini isteyeceğim, öyle mi?”

“Doğru anlamışsın – sen beni yanlış anlayamazdın zaten. Beni bu denli kolay anlaman, konunun doğal olduğunu gösteriyor.”

“Öyle mi buluyorsun? – Peki, neden Serenus’unu yollamıyorsun?”

“Benim Serenus’umla dalga geçmek mi istiyorsun sen. Aşk elçisi olarak Serenus’umu tahayyül etmek, belli ki eğlendiriyor seni. Az önce kız bir karara varırken gözden uzak kalmaması gereken kişisel izlenimlerden söz ettik. Kızın öyle ciddi görünümlü bir talibe değil, senin sözlerine kulak vereceğini düşünmemde şaşacak bir şey yok.”

“Şaka yapmak niyetinde değilim Adri; hayatında ve gelecek kuşaklar için bana nasıl bir rol biçtiğini görmek, bir yanıyla elbette şımartıyor beni; Zeitblom’u şunun için sordum; çünkü o senin, benden çok daha eski dostun.”

“Evet, biraz daha eski.”

“Pekâlâ, biraz daha eski, diyelim. Ama böyle olmasının bile işi kolaylaştıracağına, onu bu göreve daha layık kılacağına inanmıyor musun?”

“Dinle, onu bir tarafa bırakalım istersen. Onun, benim gözümde böyle aşk ilişkileriyle pek ilgisi yok. Güvenip açıldığım kişi, artık her şeyi bilen, daha önce denildiği gibi, kalbimin kitabının en gizli sayfalarını açtığım kişi sensin. Ona açılırken, kitabın sayfalarını onun da okumasını sağla, ona benden söz et, hakkımda iyi konuş, ona karşı beslediğim duyguları, hayata dair arzularımın bunlardan ibaret olduğunu ihtiyatla hissettir. Onu o güzel üslubunla sakin ve güler yüzlü bir şekilde ayart – beni sevip sevemeyeceğini öğren. Yaparsın değil mi? Ondan dolu dolu bir ‘evet’ getirmek zorunda değilsin, unutma. Görevinin sonunda uyandıracağın küçük bir umut bile yetecektir bana. Hayatını benimle paylaşma fikri, ona tümden ters, kabul edilemez bir fikir olarak görünmüyorsa eğer – o zaman benim sıram gelecek, ondan sonra ben gidip onunla ve teyzesiyle görüşeceğim.”

Rohmbühel’i sollarına almış, arkasındaki ladin korusuna girmişlerdi; dallardan sular damlıyordu. Sonra da köyün kıyısındaki, onları geri götürecek yola saptılar. Rastladıkları birkaç çiftçiyle köylü, Schweigestill’lerin yıllanmış konuğunu adıyla selamladılar. Bir sürelik suskunluktan sonra Rudolf yeniden başladı söze:

“Orada, senin hakkında iyi konuşmanın bana zor gelmeyeceğine inanabilirsin. Bu, senin onun önünde benden iyi söz etmenden daha kolay. Ama sana karşı açıkyürekli davranacağım – senin bana karşı davrandığın kadar açık. Bana Marie Godeau hakkında ne düşündüğümü sorduğunda, cevabım hemen hazırdı. Herkes ondan hoşlanır diye. İtiraf ederim ki o cevapta duyduğundan daha öte algılanacak bir şeyler vardı. Bana eski usul şairaneliklerle ifade ettiğin gibi içinde, kalbinin sayfalarını okutmaktan söz etmeseydin eğer, sana asla itiraf etmeyecektim.”

“İtirafını hakikaten merakla beklediğimi görüyorsun.”

“Aslında bunu sana söyledim. Kızcağıza –sen bu lafı sevmezsin– yani Marie’ye karşı ben de ilgisiz değilim – ve ilgisiz değilim derken, tam olarak ifade etmiş sayılmam. Kız, kadın olarak karşıma çıkanların bence en güzeli, en sevmeye değeri. Daha Zürich’te –keman çalarken– senin eserini çalmıştım, sıcak ve etkileyici bir şekilde bana bunu yaptıran oydu, beni büyülemişti. Ve burada – biliyorsun, geziyi ben teklif etmiştim o arada, bunu sen bilmiyorsun ama onu ziyaret de ettim. Onunla ve Isabeau teyzeyle Gisella Pansiyonu’nda çay içtik, son derece hoş vakit geçirdik. Tekrar ediyorum Adri, sırf bugünkü konuşmamız, birbirimize karşı açıkyürekliliğimiz hatırına açtım bunu sana.”

Leverkühn bir es verdi. Sonra da kendine has ve çok değişik anlamlarla titreyen bir sesle, “Hayır,” dedi. “Bunu bilmiyordum. Ne senin hislerinden haberim vardı ne de çay içtiğinizden. Anlaşılan gülünç bir biçimde senin de etten kemikten yapıldığını, hoşluğun ve güzelliğin cazibesine karşı amyantlara sarılarak korunmuş olmadığını unutmuşum. Demek onu seviyorsun. Ya da ona âşıksın, diyelim. Peki ama bir şey sormama izin ver. Amaçlarımız çakışıyor mu, sen de ondan karın olmasını isteyecek misin?”

Schwerdtfeger durumu tartar gibiydi.

“Hayır, bunu şimdilik düşünmüyorum,” dedi.

“Düşünmüyorsun demek? Onu öylece baştan çıkarmayı mı düşünüyorsun sadece?”

“Ne biçim konuşuyorsun Adrian! Böyle konuşma! Hayır, öyle bir şey de düşünmüyorum ben.”

“Şimdi, izninle sana şunu söyleyeyim, itirafın, senin açıkyürekli, takdire şayan itirafın, isteğimden caymaktan çok, ona daha da sıkı sarılmamı sağladı.”

“Ne anlama geliyor bu?”

“Değişik anlamlara... Seni bu aşk hizmeti için seçtim, çünkü sen Serenus Zeitblom’dan daha çok bu işlerin adamısın. Çünkü sende öyle bir şeyler var ki, bunlar onda yok; bunları arzularım ve umutlarım için yararlı buluyorum. Bu kesin. Bir bakıma, benim duygularımı paylaşıyorsun; fakat söylediğine bakılırsa, niyetlerimi değil. Kendi duygularınla konuşacaksın onunla – fakat benim adıma ve benim niyetlerim doğrultusunda. Talip olmak, ona kur yapmak için daha uygun, daha çok isteyeceğim başka kimseyi bulamazdım.”

“Meseleyi bu ışıkta görüyorsan...”

“Sadece bu ışıkta gördüğümü sanma. Ben bu meseleye bir fedakârlık olayı olarak da bakıyorum; sen de öyle bakmamı istersin aslında. Ayrıca öyle olmasını istemelisin de. Bunu bütün gücünle istemelisin bunu. Çünkü bu sen bu fedakârlığı fedakârlık olarak telakki edersen eğer, fedakârlıkta bulunursun da. Hayatımda oynadığın bu rolün ruhuna uygun olarak benim insanca yanımı kurtarmak uğruna yerine getirmiş olacaksın bu iyiliği; bu dünya için bir sır olarak kalacak; ya da belki de kalmayacak. Kabul ediyor musun?”

“Evet. Şimdi gideceğim ve senin için elimden geleni yapacağım,” diye cevap verdi Rudolf.

Adrian, “Ayrılırken bu konuda el sıkışacağız,” dedi.

Bu arada eve varmışlardı; Schwerdtfeger’in hâlâ Nike Salonu’nda dostuyla bir şeyler atıştıracak kadar vakti vardı. Gereon, Schwerdtfeger için arabayı hazırlamıştı; Rudolf’un zahmet etmesine gerek olmadığına dair bütün ricalarına karşın Adrian, onu istasyona uğurlamak üzere sert minderli arabaya yerleşmişti bile.

“Yok, gerekir, bu sefer ziyadesiyle gerekir,” diye açıkladı durumu.

Tren, Pfeiffering’de durmak üzere yavaşladı ve istasyona girdi. Açık pencereden tokalaştılar.

“Başka sözüm yok,” dedi Adrian. “İyi davran ona. Güzel davran.”

Arkasını dönmeden önce elini kaldırdı. Ağır ağır uzaklaşan trendeki dostunu bir daha hiç görmeyecekti. Sadece bir mektup alacaktı ondan; bütün soruları cevapsız bırakan bir mektup.

XLII

On-on iki gün kadar sonra ona tekrar gittiğimde, mektup çoktan eline geçmişti; bu konuda suskun kalacağına dair kesin kararlı olduğunu söyledi. Solgun görünüyordu, çok ağır bir darbe yemiş gibiydi – böyle bir etki uyandırmasında, bir süredir gözlemlediğim şekilde, yürürken başını ve gövdesinin üst kısmını biraz yana doğru eğmek alışkanlığının yerleşmiş olmasının da hayli etkisi vardı. Yine de oldukça sakin, hatta soğukkanlı görünüyor ya da kendini öyle gösteriyordu; yukarılardan bir yerlerden gelmiş olan bu hainliği küçümsemiş, umursamazca omuz silkmiş olduğu için neredeyse benden özür dilemek ihtiyacı duyar gibiydi.

“Umarım benim kızgınlık ve öfke krizleri geçirmemi beklemiyordun,” dedi. “Güvenilmez bir dost. Başka ne olacak? Ben, bu dünyanın gidişatına karşı fazla infial duymuyorum artık. Gerçi işin acı bir yanı var; sağ kolu yüreğinden vurunca insan kime güveneceğini bilemiyor. Ne yaparsın? Şimdilerde dostlar böyle. Bana kalan, utanç – ve bu dayağı hak ettiğimi kabullenmek.”

Neden utanması gerektiğini öğrenmek istedim.

“Davranışımdan dolayı,” diye yanıtladı. “Bana bütün canlılığıyla bir okul çocuğunu hatırlatan budalaca davranışımdan dolayı; çocuk bulduğu bir kuş yuvasını sevinç içinde arkadaşına gösterir – ve arkadaşı gidip onu ondan çalar.”

“Birine güvendiğin için günah işlemiş, ayıp etmiş olamazsın. Bunlar hırsızın sorunu,” demekten başka ne yapabilirdim?

Onun, kendine yönelttiği suçlamaları, sonuna kadar haklı bulduğum yanıtını mı verecektim? Ayrıca,bunu yürekten onaylıyordum; çünkü davranışı, bu sözcülük meselesiyle ilgili bütün düzenleri, özellikle de Rudolf üzerinden kur yapmaya kalkışması, bana sahteci, yapay ve cezaya müstahak görünüyordu – davranışlarındaki bütün bu akıl almaz saçmalığı daha iyi kavrayabilmek için, Helene’me, kalbimi açmak için kendi dilimi kullanmak yerine bir gün kalkıp çekici bir arkadaşımı yolladığımı tasavvur etmem yeterliydi. Ama pişmanlığını körüklemek neye yarardı ki – sözlerinden, yüzünün ifadesinden okunan pişmanlıksa eğer? Hem dostunu hem de sevdiğini aynı anda yitirmişti; kendi kabahati yüzünden; böyle demek gerekiyordu – keşke, keşke burada bir hata, bilmeden yapılmış bir yanlışlık, kötü sonuç veren bir düşüncesizlik söz konusu olduğunda emin olabilseydim. Keşke kafamı kurcalayan şeylerin arasına onun olanı biteni daha önceden biraz olsun öngörmüş olabileceğine, bütün bunların onun iradesiyle gerçekleştiğine ilişkin şüpheler sızmasaydı. Rudolf’ta bulunan inkâr edilemez cinsel çekim gücünü kendisi adına kullanmak, kendi adına kur yapmasını istemek fikrine cidden sonuna kadar güvenebilir miydi? Onun sırf buna dayanarak hareket ettiğine inanılabilir miydi? Bazen, onun işi böyle gösterdiği, karşısındakinden bir fedakârlık beklermiş gibi yapıp kendisinin en büyük fedakârlığı göze aldığı gibi bir tahmin yürütüyordum – sonunda her şeyden feragat edip yalnızlığına geri çekilmek gibi takdire şayan bir davranış sergileyebilmek için kasıtlı bir şekilde böyle bir şeye kalkışmıştı. Ama böyle bir fikir ona değil, bana yakın olabilirdi. Sözde hatasının, tabiri caizse yaptığı aptallığın temelinde böyle şefkatli ve acı verici bir iyilik motifinin gizli olduğu fikri, bana ve ona olan saygıma yaraşır bir şey. Hadiseler beni hakikatle göz göze getirecekti; iyi niyetimin kavrayabileceğinden çok daha sert, soğuk ve gaddar hakikatle. Karşısında buz gibi bir ürpertiyle donup kalacaktım – aşılamaz bir dilsizlikle, donuk bir bakışla kendini gösterecekti; onu dile getirebilecek bir adam olmadığım için sessizlik içinde kalacaktı.

Eminim, Schwerdtfeger, kendine göre gayet iyi, gayet dürüst bir niyetle gitmişti Marie Godeau’ya. Ama aynı derecede emin olduğum bir başka şey, bu niyetin daha baştan sağlam temeller üzerine oturmadığı, içten içe gevşeme, çözülme tehlikesiyle karşı karşıya kalıp değişmeye hazır olduğuydu. Adrian’ın ona işlediği, kişiliğinin dostunun hayatı ve insanlığı için ne denli önemli olduğuna dair görüşler, gururunu okşamış ve yüreklendirici bir etki yapmaktan geri kalmamıştı; o an üzerine kalan bu görev de bu önemli konumun bir sonucuydu; görevi ona, olayları kendisinden daha iyi yorumlayan biri vermişti. Fakat bir zamanlar fethetmiş olduğu bu kişinin fikirlerinde ortaya çıkan değişiklikten dolayı kıskançlık duyuyor, kıskançlıkla karışık kırgınlığı, üstelik onun kendini artık sadece bir aracı ve bir araç olarak görmesi, bu olumlu düşünceleri üzerinde olumsuz bir etki yaratıyordu. Sanırım, kendini içten içe özgür hissediyor, yani kendini ondan çok fazla şeyler bekleyen o vefasıza, vefalı bir şekilde karşılık vermeye mecbur hissetmiyordu. Bu bence oldukça aşikâr. Aşikâr olan bir başka nokta da, bir başkası adına aşk yollarına sapmanın –hem de ahlak anlayışında flörtün ya da flörtle ilgili şeylerin insanı özgürleştirdiği fikri yatan– bir flört tutkunu için ayartıcı bir gezinti olabileceğiydi.

Rudolf ile Marie Godeau arasında geçen konuşmayı Pfeffering’deki konuşma gibi kelimesi kelimesine aktarabileceğimden kuşku duyan kimse var mı? Benim orada bulunduğumdan kuşku duyan var mı? Hayır, sanmam; fakat hadisenin ayrıntılı ve kapsamlı bir biçimde açılması da kimse için gerekli ya da arzu edilecek bir şey değil. Ortaya çıkacak talihsiz sonucun, önceleri hayırlı olacağı sanılan –benim değil, başkalarının gözünde– tek bir görüşmenin meyvesi olmadığı varsayımına katılmak gerek. Marie’nin birinci görüşmeden sonra vedalaşırken sergilediği tavır, Rudolf için ikinci bir görüşmeyi gerekli kılacaktı. – Pansiyon binasının girişindeki küçük avluda Isabeau’ya rastladı. Ona yeğenini sordu, onunla bir üçüncü kişi hakkında baş başa konuşmak için izin istedi. Yaşlı kadın, yüzünde bu üçüncü kişiye inanmadığını gösteren hınzır bir gülümsemeyle onu oturma ve çalışma odasına götürdü. Marie’nin yanına geldi, kız onu nazik ve biraz da şaşırmış olarak selamladı, teyzesine haber verecekmiş gibi yaptı. Schwerdtfeger ise onun giderek artan, açıkça belli ettiği şaşkınlığına karşın bunun gereksiz olduğunu söyledi. Teyze orada olduğunu biliyordu zaten; onunla çok önemli, çok ciddi ve güzel bir konuyu konuşmasını anlayışla karşılayacağını söyledi. O ne mi dedi? Herhalde şakacı bir tavırla sıradan bir şey. “Ya, gerçekten de çok merak ediyorum.” Ya da benzeri bir şeyler... Sonra da rahatça konuşmasını söyledi.

Rudi, çalışma masasının yanına çekili bir iskemleye oturdu. Kimse onun sözünde durmadığını söyleyemez. Sözüne bağlı kaldı ve onu dürüstçe yerine getirdi. Adrian’dan, onun öneminden, seyircinin yavaş yavaş ayırdına vardığı büyüklüğünden, kendisinin de bu sıradışı adama karşı hayranlığından ve bağlılığından söz etti. Zürich’ten, Schlaginhaufen’lerdeki buluşmadan, dağlarda geçirdikleri günden dem vurdu. Kıza, dostunun onu sevdiğini itiraf etti – nasıl yapılabilir böyle bir şey? Bir kadına bir başkasının aşkı nasıl ilan edilir? Ona doğru eğilir mi? Gözüne mi bakar? Bir başkasının avucuna konulması gereken eli yalvararak kendi avucuna mı alır? Bilemiyorum. Ben sadece bir geziye davet etmiştim; evlenme teklifi yapmamıştım. Ama bildiğim, kendini kaptırdığı bir anda, kızın onun elinde mi, yoksa kendi kucağında mı tuttuğunu kestiremediğim elini hırsla geri çektiği, yanaklarının güneye özgü solgunluğunda öfkeli bir kızıllık estiği ve gözlerinin karalığındaki gülüşün kaybolduğu. Anlamıyordu; gerçekten de işittiklerini anladığından emin olamıyordu. Doğru anlayıp anlamadığını sordu; Rudolf, kendi adına mı, yoksa Herr Leverkühn adına mı teklifte bulunuyordu. Evet, bunu görev gereği, dostu için yapıyordu. Adrian, bunu ondan hassaten rica etmiş, o da geri çeviremeyeceğini düşünmüştü. Kızın soğuk, bariz bir istihza içeren –ya, sağ olun– cevabı, mahcubiyetini giderecek gibi değildi. Durumunun ve rolünün ne denli aykırı olduğunun bilincine ancak şimdi varıyor; buna, davranışının kıza karşı hakaretamiz bir nitelik taşıyor olabileceği korkusu karışıyordu. Kızın tavrı, baştan sona yadırgamış tavrı, onu korkutmuştu ama bir yandan da gizliden gizliye sevindirmişti. Kendini, haklılığını savunmak üzere bir süre kem küm etmeyi sürdürdü. Onun gibi bir insana hayır demenin ne kadar zor olduğunu bilemezdi. Ayrıca Adrian’ın hayatındaki değişimden, dolayısıyla bu duygularından kendini sorumlu tutuyordu; çünkü İsviçre seyahatine ikna ederek Marie’yle karşılaşmasına o neden olmuştu. Keman konçertosu kendisine ithaf edilmişti, ama sonuç olarak kompozitörünün onu görmesine vesile olması da yeterince ilginç bir durumdu. Adrian’ın isteğini yerine getirmeye razı olmasında, bu sorumluluk duygusunun büyük payı olduğunu anlamasını rica etti.

Burada kız, Schwerdtfeger’in rica etmek için yakalamaya çalıştığı elini bir kez daha sertçe geri çekti. Ona şöyle cevap verdi: Üstlenmiş olduğu bu rol için onu anlayışa davet etmek üzere çaba göstermemesi gerekmiyordu, bunun bir yararı olmazdı. Onun bu dostane ümitlerini kırmaktan dolayı üzgündü; aslında böyle bir siparişte bulunmuş olan kişiden şahsen pek etkilenmemiş sayılmazdı, kendisine saygı duyuyordu ama bunun böyle dokunaklı bir evlenme teklifine temel oluşturabilecek nitelikte duygularla hiç ilgisi yoktu. Leverkühn’le tanışıyor olmak bir onurdu, bir mutluluktu; ama bundan böyle kendisiyle karşılaşmanın sıkıntı vereceğine karar vermiş olduğunu iletilmesini istedi ona. Böyle bir karara varmış olmaktan dolayı gerçekten üzgündü ama bu karar, olayın gösterdiği değişimi aktaran, gerçekleşemeyecek arzuların sözcülüğünü yapan kişiyi de ilgilendiriyordu. Kuşkusuz, bütün bu olanlardan sonra en iyi ve en basit yol birbirini bir daha görmemekti. Böyle diyerek nezaketle veda etti: “Adieu monsieur!”

“Marie!” diye yalvardı Rudi. Ama o sadece küçük ismiyle hitap edilmiş olmasından dolayı bir hayret ifadesi takınarak veda sözlerini tekrarladı; onun sesiyle net olarak kulağımdadır: “Adieu monsieur!”

Gitti – dışarıdan bakınca ıslanmış bir köpek gibi görünüyordu; ama içinden mutlu denecek kadar keyifliydi. Adrian’ın evlenme fikrinin, kızın indinde saçmalık olduğu ortaya çıkmıştı; gocunduğu şey, bu düşünceyi iletenin o olmasıydı – kız bu konuda sevinilecek kadar duyarlı davranmıştı. Ziyaretinin encamı konusunda Adrian’a haber vermek için acele etmedi – kızın cazibesine karşı soğuk olmadığını dürüstçe itiraf etmekle, Adrian’a karşı kendini aklamış olduğuna seviniyordu. İlk işi oturup Godeau’ya hitaben bir mektup kaleme almak oldu. Mektupta, o “Adieu monsieur” ile ne yaşayabileceğini ne de ölebileceğini, ölüm kalım pahasına da olsa onu bir kez daha görmesi gerektiğini yazdı. Ona, bütün kalbiyle bir soru yöneltecekti; bir adamın, bir başkasına duyduğu saygıyla, kendini onun arzularının özverili avukatı yerine koymakla kendi duygularından fedakârlık ettiğini, onları bastırmış olduğunu nasıl olup da anlamadığını soracaktı. Ayrıca berikinin kendi derdini anlatma olasılığının kalmadığı anlaşıldığı anda, buraya kadar bastırmış, sadakat içinde hâkim olduğu duygularının özgür kaldığını, coşkulu bir biçimde galeyana geldiğini neden anlamıyordu? Kendine, sadece kendine ettiği bu ihanetten dolayı onu affetmesini rica ediyordu. Öyle davranmış olmaktan dolayı pişmanlık duymuyordu ama artık onu sevdiğini söylerken bunun hiç kimse açısından ihanet anlamına gelmeyeceği fikri, onu fazlasıyla mutlu ediyordu.

Bu minval üzere bir mektuptu. Hiç de beceriksizce sayılmazdı. Flört hevesiyle harekete geçmiş, sanırım Adrian’ın aşk ilanının kendi flörtöz aklına hiç gelmeyecek olan evlilik teklifiyle ilintisinin net olarak bilincine varmaksızın yazmıştı. Marie kabul etmek istemeyince mektubu Isabeau teyze okudu ona. Rudolf bir cevap alamadı. İki gün sonra geldiğini Gisella Pansiyonu’nun hizmetçisi aracılığıyla teyzeye haber verdiğinde reddedilmedi. Marie şehre inmişti. Yaşlı kadın, şakacı bir serzenişle kızın bir önceki ziyaretinden sonra göğsüne kapanıp gözyaşı döktüğünü ele vermişti. Bence uydurmuştu. Teyze, yeğeninin ne kadar gururlu olduğunun altını çizmek istemişti. Son derece duyarlı ama gururlu bir kızdı. Yeni bir konuşma fırsatı için bir ümit veremezdi ona. Ancak şu kadarını bilmeliydi ki, davranış biçimindeki asaleti, Marie’nin gözlerinin önüne sermekten geri durmayacaktı.

Aradan iki gün daha geçtikten sonra yeniden gitti oraya. Madam Ferblantier –bu, dul teyzenin kendi adıydı– yeğeninin yanına girdi, orada uzunca bir süre kaldı, sonra nihayet geri döndü ve yüreklendirici bir göz kırpışıyla içeri girmesine izin verdi. Elinde çiçekleriyle elbette.

Daha ne diyeyim? Ayrıntıları kimse için pek uygun olmayacak böyle sahneyi tasvir etmek için çok yaşlı ve çok dertliyim. Rudolf, Adrian’ın teklifini bu kez kendi adına yaptı; oysa bu uçarı adam, evliliğe ancak benim donjuanlığa olabileceğim kadar yatkındı. Geleceği olmayan bir evliliğin, hoyrat kaderin bir anda yok edeceği mutluluk beklentilerinin üzerine fikir yürütmek yersiz. Marie, “tınısı küçük” bu yürek yakanı, sanatçı olarak değerinin, sağlam kariyerinin sağladığı sıcak kefalete sığınarak sevmeye cesaret etmişti; onu durdurmak, onu bağlamak, bu haşarı çocuğu evcilleştirmek konusunda kendine güveniyordu; elini verdi, öpmesine razı oldu. Yirmi dört saate kalmadan bu parlak haber, bütün çevremize yayıldı. Rudi yakayı ele vermişti, birinci keman Schwerdtfeger ile Marie Godeau evleniyordu. Haberin devamında, Zapfenstösser Orkestrası’yla anlaşmasını bozacağı, Paris’te evleneceği ve orada yeni kurulmakta olan bir müzik birliğiyle, Orchestre Symphonique’le çalışacağı geliyordu.

Kuşkusuz orada hoş karşılanacak, yine kuşkusuz, onun ayrılmasını pek istemeyen Münih’teki fesih işlemleri biraz ağır yürüyecekti. Her şeye karşın bir sonraki Zapfenstösser konserinde çalması için ısrar edilecekti – Pfeiffering’den son dakikada yetiştiği konserden bir sonrakiydi – adeta bir veda konseri. Üstelik Şef Doktor Edschmidt o akşam için dolu dolu bir Berlioz-Wagner programı seçmişti; böylece, bu durumlarda dendiği gibi, bütün Münih oradaydı. Sıralarda çok sayıda tanıdık yüz vardı; her ayağa kalkışımda pek çok kişiyle selamlaşıyordum. Schlaginhaufen’ler, onların davetlerinin müdavimleri, Radbruch’lar, Schildknapp, Jeanette Scheurl, Zwitscher, Binder-Majoresku ve diğerleri; hepsi Rudi Schwerdtfeger’i sahnede şef kürsüsünün solundaki yerinde damat adayı olarak görmek için gelmişlerdi. Ancak, nişanlısı orada değildi – söylendiğine göre Paris’e dönmüştü. Ines Institoris’e reverans yaptım. Yalnız gelmişti; yani Knöterich’lerle birlikte. Müzikten hoşlanmayan kocası, akşamını Allotria’da geçirmeyi tercih etmişti. Salonun epey arkalarında oturuyordu, üzerinde sadeliği yoksulluk sınırına varan bir elbise vardı – boynu çapraz olarak öne eğik, kaşları kalkık, dudakları kötü bir şakacılıkla büzülmüştü. Selamıma karşılık verirken oturma odasında geçen o uzun, sıkıntı verici, sabrımı ve duyarlılığımı istismar ettiği o akşam sohbetinden sonraki kötü niyetli zafer duygusuyla gülümsemekte olduğuna dair meşum histen kurtulamadım.

Schwerdtfeger’e gelince, bütün akşam salona kim bilir kaç meraklı gözle karşılaşacağının farkındaymış gibi baktı. Arada bir gerektiği şekilde kemanın sesine kulak veriyor, notalarının sayfalarını çeviriyordu. Programın sonunda Meister Singer uvertürü, rahat ve neşeli bir şekilde çalındı, Ferdinand Edschmidt, orkestrayı ayağa kaldırıp şükranla birinci kemanın elini sıktığında bariz ölçüde yüksek gürültülü bir alkış koptu. Bunlar olurken ben, vestiyer kalabalıklaşmadan paltomu almak kaygısıyla koridora çıkmıştım. Niyetim eve yani Schwabing’de kaldığım yere dönüş yolumun hiç olmazsa bir kısmını yürümekti. Konser binasının hemen önünde Kridwiss çevrelerinden, konser salonunda da bulunan Dürer uzmanı Profesör Gilgen Holzschuher’le rastlaştık. Bu akşamın programını kendince eleştirdiği bir sohbet başlattı benimle: Berlioz ile Wagner’i, yabancı bir virtüözlük ile gerçek Alman ustalığını bir araya getirmenin münasebetsiz olduğunu, üstelik politik bir eğilimi de pek gizleyemediğini söyledi; bir Alman-Fransız uzlaşması ve pasifizm görüntüsü veriyormuş. Zaten bu Edschmidt’in de cumhuriyetçi ve ulusalcı olarak pek güven vermediği biliniyormuş. Bu düşünce, bütün akşam aklını kurcalamış. Maalesef bugünlerde her şey politikmiş; artık entelektüel temizlik kalmamışmış. Bunu yeniden kurmak için büyük orkestraların başında Alman zihniyeti tartışılmaz adamlar bulunmalıymış.

Ona, meseleleri politize edenin kendisi olduğunu, günümüzde “Alman” kelimesinin entelektüel bakımdan saflık anlamına gelmediğini, daha çok bir parti parolası olduğunu söylemedim. Yabancı ya da yerli fark etmez virtüözlerin büyük bölümünün Wagner’in eserlerini yorumlamalarının, onun uluslararası boyutta kabul görmesini, sevilmesini sağladığını öne sürdüm – sonra da kısa süre önce Kunst und Künstler (Sanat ve Sanatçı) dergisinde çıkan, gotik mimaride oran sorunları hakkındaki makalesinden söz açarak başarılı bir şekilde konuyu dağıttım. Sarf ettiğim nezaket sözleri, onu pek memnun etti, yumuşattı, politikadan uzaklaştırıp neşelendirdi; ben de onun bu düzelmiş ruh halini ayrılmak için fırsat bildim; o sola doğru yoluna devam ederken ben sağa saptım.

Kısa süre sonra Türken Caddesi’nin üst başından Odeon Meydanı’na, Ludwig Caddesi’ne varmış, Zafer Kapısı’na doğru giden anıtsal tenha şosenin sol tarafını adımlamaktaydım. (Elbette yıllar önce baştan aşağı asfaltlanmıştı.) O akşam hava kapalıydı ve çok ılıktı. Kışlık paltom bir süre sonra biraz fazla geldi. Theresien Caddesi’ndeki tramvay durağında Schwabing’den geçen hatlardan herhangi bir araba beklemeye başladım. Neden bu kadar uzun sürdüğünü bilmiyorum ama nihayet biri geldi. Trafikte aksamalar gecikmeler olabilir. Yaklaşan, benim için uygun olan on numaralı hattın arabasıydı. Feldernhalle’den doğru gelişini hâlâ görür, işitir gibiyim. Bu Bavyera mavisi Münih tramvayları yapı itibarıyla çok hantaldı ve ağırlıklarından mı yoksa zeminin özelliklerinden dolayı mı bilinmez, oldukça fazla gürültü çıkarırlardı. Aracın tekerleklerinden sürekli kıvılcımlar çıkar, bu soğuk ateşler, yukarıda kontak çubuğunun olduğu yerde daha da fazlalaşır, kıvılcım yağmuruna dönüşürdü.

Araba durdu, ben ön sahanlıktan binip içeri geçtim. Sürgülü kapının hemen solunda, muhtemelen yeni inmiş birinden kalan boş bir yer buldum. Tramvay tümüyle doluydu. Arka kapının orada iki beyefendi, koridorda kayış askılara tutunmuş ayakta duruyorlardı. Yolcuların çoğu eve dönmekte olan konser seyircileri olmalıydı. Aralarında, karşımdaki sıranın orta yerinde, kemanını dizlerinin arasına almış oturan Schwerdtfeger de vardı. Binerken beni mutlaka görmüş olmalıydı ama bakmaktan kaçındı. Paltosunun altında, frakının papyonunu saklayan beyaz bir atkı vardı ama alışkanlığı gereği şapkasını takmamıştı. Kabarık, kıvırcık sarı saçlarıyla hoş ve genç görünüyordu; yüzü çıkardığı işten dolayı o denli kızarmıştı ki, bu saygıya layık hararetten dolayı mavi gözleri biraz şişmiş izlenimi veriyordu. Ama bu da yakışıyordu ona, tıpkı ustaca ıslık çalabildiği, uçları hafifçe yukarı kıvrık dudakları gibi. Etrafımı seçmekte pek hızlı sayılmam; arabada başka tanıdıklar olduğunu neden sonra fark ettim. Schwerdtfeger’in sırasında ama onun uzağında, arka kapıya yakın oturan Doktor Kranich’le selamlaştım. Bu vesileyle hafifçe öne eğildiğimde şaşırtıcı bir şekilde Ines Institoris’i fark ettim; benim sıramda birkaç koltuk ileride, Schwerdtfeger’in çapraz karşısında oturuyordu. Şaşırtıcı diyorum, çünkü onun evinin yolu bu değildi. Ama birkaç koltuk ilerisinde, şehrin dışında, uzakça kalan Schwabing’de Grosser Wirt’in arkasında oturan arkadaşı Frau Binder-Majerosku’yu fark edince, Ines’in onda bir akşam çayı içeceğine dair tahminde bulundum.

Schwerdfeger’in güzel başını neden sağa doğru dönük tuttuğu, bana da sadece küt burunlu profilini gösterdiği böylece anlaşılmış oldu. Sadece Adrian’ın ikinci kişiliği olarak telakki ettiği adamı görmezden gelmek için değil, benim ona neden bu arabada bulunduğuna dair serzenişte bulunmamdan da çekindiği için olmalıydı – bu haksız bir sitem olurdu muhtemelen; Ines’le birlikte bindiğini söyleyen yoktu. Ines pekâlâ da benim gibi ondan sona binmiş olabilirdi ya da, eğer aksi olmuşsa, onu görmüştü ama kaçamamıştı.

Üniversitenin önünden geçiyorduk; biletçi keçeli çizmeleriyle karşıma dikilmiş, onluğumu alıp bana gidiş bileti kesmek üzereydi ki, inanılmaz, tümüyle beklenmedik, her şeyiyle akıl almaz bir şey oldu. Arabanın içinde silah patladı; düz, keskin, çatırtılı patlamalar halinde; peş peşe üç, dört, beş el ateş edildi; çılgınca, baş döndürücü bir hızla. Karşımda oturan Schwerdtfeger’in keman kutusu elinden kaydı, başı önce omzuna, sonra da sağında oturan kadının kucağına düştü; o da solundakinin de yaptığı gibi kendini dehşet içinde geriye çekti. O esnada arabanın içini aklıselim sahibi davranışlardan çok genel bir kargaşa, daha çok bir kaçışma isteği ve tiz panik çığlıkları sardı. Önde vatman, neden olduğunu Tanrı bilir, çanlara asılmıştı – polis çağırmak için olabilir. Tabii ki işitme mesafesinde polis filan yoktu. Bu arada durdurulan arabada tehlikeli bir izdiham oluştu; yolculardan kimileri dışarıya çıkmaya uğraşıyor, diğerleri ise merak ya da işgüzarlık sebebiyle içeriye girmeye çalışıyorlardı. Koridordaki beylerin ikisi de Ines’in üzerine atılmışlardı ama tabii ki çok geç. Revolveri elinden almak için uğraşmamıza gerek kalmadı, o kendiliğinden bıraktı; daha doğrusu fırlattı, hem de kurbanına doğru. Yüzü kâğıt gibi bembeyazdı, elmacıkkemiklerinin üzeri keskin kenarlı kırmızı lekelerle kaplanmıştı. Gözlerini kapatmış, büzülmüş dudaklarıyla deli deli gülümsüyordu.

Kollarından yakaladılar; bense karşımdaki boşalmış koltuklara uzatılan Rudolf’a doğru atıldım. Diğer tarafta üzerine düştüğü kadın, kanlar içinde baygın yatıyordu; anlaşıldığına göre o da kolundan zararsız bir sıyrık almıştı. Rudolf’un başında birkaç kişi vardı, aralarında bulunan Doktor Kranich elini tutuyordu.

“Bu nasıl dehşetengiz, şuursuz, mantıksız bir davranıştır!” dedi beti benzi atmış, net, akademik, sarih ama astımlı konuşmasıyla; “dehşetengiz” kelimesini çoğunlukla aktörlerin yaptığı gibi “dehşet-engiz” diye telaffuz etmişti. Hekim değil, sadece bir nümizmat olduğu için hiç bu andaki kadar hayıflanmadığını ekledi. Gerçekten de o anda nümizmatik bilimi bilimlerin en gereksizi olarak geldi bana da; hatta filolojiden bile daha gereksiz; bu dayanılır bir durum değildi. Hakikaten de orada, onca konser seyircisinin arasında bir tek hekim yoktu; oysa hekimler müzikseverdir; çünkü aralarında çok sayıda Yahudi vardır. Rudolf’un üzerine doğru eğildim. Yaşam belirtileri vermekteydi hâlâ ama kötü yaralanmıştı. Gözlerinden birinin altında kanamakta olan bir kurşun deliği vardı. Görünüşe göre diğer kurşunlar, boynuna, ciğerine, kalp çevresindeki kaburga kemiklerine isabet etmişti. Bir şey söylemek üzere başını kaldırmaya çalıştı ama dudaklarından kanlı köpükler geldi hemen; yumuşak yoğunlukları gözüme dokunaklı bir biçimde güzel göründü; gözleri döndü ve başı sert bir şekilde sıranın tahtasına düştü.

Bu insana karşı ne denli acı dolu bir merhamet duygusuna kapıldığımı, bu duygunun hangi güçle içime dolduğunu anlatamam. Onu bir şekilde her zaman sevmiş olduğumu hissettim. İtiraf edeyim ki, ona karşı duyduğum yakınlık, o talihsiz, düşmüşlüğü içinde kuşkusuz ki acınası, acı çeken, çektiği acıların ve onları dindirmek için başvurduğu rezilce belanın bu iğrenilesi eyleme sürüklediği o talihsiz kadına duyduklarımdan çok daha derindi. Her ikisinin de yakın tanıdığı olduğumu açıklayarak ağır yaralıyı üniversiteye götürmeyi önerdim; görevlilerinin yanından telefonla ambulans ve polis çağırabilirdik; bildiğim kadarıyla oranın bir de kaza merkezi vardı. Faili de oraya getirmelerini söyledim.

Öyle de yaptılar. Gözlüklü, gayretli bir genç adamla ben, Rudolf’u arabadan dışarıya taşıdık; arabanın arkasında iki-üç tramvay daha durmuştu. Birinden alet çantasıyla bir doktor koşup geldi. Oldukça gereksiz müdahalelerle taşıma işini yönetmeye çalışıyordu. Basından bir muhabir de bilgi toplamaya geldi. Görevliyi zemin kattaki lojmanından dışarıya çıkarmanın ne kadar zahmetli olduğunu hatırlamak acı veriyor. Baygın yaralıyı bir divana yatırdıktan sonra genç bir adam olan doktor, kendini herkese takdim ederek ilk yardımı yapmayı denedi. Ambulans hayret verecek bir şekilde hızla ulaşmıştı. Doktorun muayene eder etmez bana söylediğine göre Rudolf muhtemelen Şehir Hastanesi’ne giderken yolda ölmüştü.

Kendi payıma, daha sonra polis memuruyla buluştum ve onun çırpınarak hıçkıran tutuklusuna katıldım; komisere Ines’in durumu hakkında bilgi verdim ve bir psikiyatri kliniğine yatırılmasını önerdim. Ama bu tavsiyem, o gece için kabul görmedi.

Merkezden ayrılıp yine bana düşen acılı bir görev için, Prinzenregenten Caddesi’ne doğru kontak çevirecek bir araba kolladığım esnada kiliselerin çanları gece yarısını vuruyordu. Ufak tefek kocaya olanı biteni olabildiğince ihtiyatla haber vermenin, benim vazifem olduğunu düşünüyordum. Araba bulduğumda artık arabaya gerek kalmamıştı. Binanın kapıları kilitliydi; ama seslenmem üzerine merdivenlerin ışığı yandı, Institoris bizzat aşağıya indi ve kapının önünde karısı yerine beni buldu. Ağzını soluk almak istermiş gibi açıp bu arada altdudağını dişlerine yapıştırmak gibi bir alışkanlığı vardı.

“Evet, neler oluyor?” diye kekeledi. “Siz miydiniz? Sizi buraya getiren nedir? Bana söyleyecek...”

Merdivenleri çıkarken bir şey söylemedim. Yukarıda, oturma odalarında, Ines’in o bunaltıcı açıklamalarını dinlemiş olduğum odada, hazırlayıcı birkaç sözden sonra görgü tanığı olduğum şeyleri anlattım. Ayakta duruyordu, hasır koltuklardan birine oturdu. Sözümü tamamladığımda uzun zamandır sıkıntı verici, tehlikeli bir ortamda yaşamış olan bir adamın göstereceği türden bir metanet gösterdi.

“Demek, öyle,” dedi. “Olacağı buydu.” Korku içinde böyle bir şeyi beklemekte olduğu ama nasıl tecelli edeceğini kestiremediği açıkça anlaşılıyordu.

“Ona gitmek istiyorum,” diye açıkladı ve yeniden ayağa kalktı. “Umarım orada (nezarethaneyi kastediyordu) onunla konuşmama izin verirler.”

Bu gece için ona fazla ümit veremezdim; ama cılız bir sesle bunu denemenin görevi olduğunu söyleyerek paltosunu giydi ve evden çıktı.

Sütun başının üzerinden Ines’in büstünün seçkin ve fena bakışlarla baktığı o odadayken, düşüncelerim, tahmin edileceği gibi, o son saatlerde sık sık olduğu üzere şimdi de sürekli olarak oraya kayıyordu. Görünen o ki bir kez daha acı bir haber verecektim ona. Ama uzuvlarımı saran kendine has o donukluk, yüz kaslarıma bile egemen olmuş, telefon ahizesini kaldırmama, Pfeiffering’i bağlatmama engel oluyordu. Bu doğru değil pek. Ahizeyi kaldırdım kaldırmasına ama elim aşağı düştü; hattın öbür ucunda santralde çalışan kızın deniz altından gelir gibi boğuk sesini işittim. Ancak hastalık derecesine varacak kadar aşırı bir yorgunluk hissediyordum; gecenin bir yarısında Schweigestill’lerin evini gereksiz yere alarma geçirmekte olduğum, Adrian’a başımdan geçenleri anlatmanın o an için lüzumsuz olduğu, kendimi böylece gülünç duruma düşüreceğim düşüncesiyle niyetimi değiştirdim, ahizeyi yeniden çatalına koydum.

XLIII

Hikâyem, sonuna doğru ivme kazanmakta – her şey böyledir. Sonuna yaklaşırken her şey sıkışır ve bir an önce sonuna varmak için hızlanır. Dünya son burcunda artık – en azından biz Almanlar için; bin yıllık tarihimiz yalan oldu, ad absurdum; anlamsız bir yere vardı, bahtsız bir yanılgı eseri saptığımız yanlış yolun bizi yok olmaya, çaresizliğe, benzeri görülmemiş bir iflasa, gürül gürül dans eden alevlerin sardığı bir cehenneme çıktığı kanıtlanmıştı. Doğru amaca götüren yolun her aşamasının doğru olduğuna dair Alman atasözü haklıysa eğer, bu, şerre götüren yolların da –bu kelimeyi en ciddi, en dinî anlamıyla kullanıyorum– her yerinin, her noktasının, her dönemecinin birer talihsizlik olduğunun itirafı anlamına gelir; aşkta da bu mantığın geçerli olduğunu doğrulamak çok acı gelse bile, bu böyle. Ben, sade bir Alman erkeği ve bilgili bir adam olarak Alman olan pek çok şeyi sevdim, benim önemsiz ama büyük etkilere ve özverilere açık olan hayatım, sevgiye, çoğu kez korkutan, her zaman ürküten ama sonuna kadar sadık bir sevgiye adanmıştır; değerli bir Alman’a ve onun sanatçılığına vakfedilmiştir; gizem dolu günahkârlığı ve aramızdan korkunç bir biçimde ayrılmış olması, kim bilir belki de, yüce bir lütfun yansıması olan bu sevgiye hiçbir gölge düşürmemiştir.

İnsanın, gerçekleşeceğini hayal bile edemeyeceği felaket ânını beklemek üzere Freising’deki inziva yerime çekilmiş, feci bir biçimde infaz edilmiş olan Münihimizin yıkılmış anıtlarına, ardında kalan boşluğu saklayan ama kaldırımları kaplayan molozlar arttıkça, gitgide saklayamaz hale gelen bina cephelerinin oyuk göz çukurlarına bakmaktan kaçınıyorum. Kalbim oğullarıma, halkın büyük bölümü gibi inanmış, coşkuya kapılmış, özverilerde bulunmuş, savaşmış ve şimdilerde kendilerine benzer milyonlarca kişi gibi donuk gözlerle, çaresizliği, sonsuz bir ümitsizliğe dönüşen hayal kırıklığını tadan oğullarıma duyduğum merhametle sıkışıyor bir süredir. Ruhlarının içine düştüğü ıstırap, onları bana, inandıklarına inanmayan, mutluluklarını paylaşmayan bana yakınlaştıramaz onları. Hatta bunu benim üzerime atacaklar, bana taşıtacaklar – sanki onların yıkılmış rüyalarını ben de görmüş olsaydım her şey başka türlü olurmuş gibi. Tanrı yardımcıları olsun. Yaşlı Helene’mle beraberim. İhtiyaçlarımı karşılıyor, ben de ona arada bir bu çöküşün ortasında bitirmek için bütün gayretimi gösterdiğim yazı çalışmalarından, onun sadeliğine uygun düşebilecek bazı bölümler okuyorum.

Apocalipsys cum figuris adlı sona dair kehanet, 1926 Şubatı’nda, aktarmak zorunda kaldığım korkunç olaylardan bir yıl sonra Frankfurt am Main’da bıçak gibi keskin ve muhteşem bir şekilde seslendirildi. Biraz da bu olayların bıraktığı çöküntüye bağlı olarak Adrian, kendini geride tutma mutadına bağlı kaldı ve her ne kadar fesat yaygaraların, yavan kahkahaların gölgesinde kalsa da, bu son derece sansasyonel olaya katılamadı. Buruk ve onurlu hayatının her iki bakımdan da en önemli simgesi olan eserini hiçbir zaman dinleyemedi – dinlemek, işitmek üzerine söylediği bütün o şeylerden sonra, pek de fazla şikâyetçi olmuş olmamalı. Yolculuk için zaman ayırabilen bir tek ben vardım, bir de kıt imkânlarına rağmen Frankfurt’a gelen, sonra da Pfeiffering’e gidip kendine özgü Fransız ve Bavyera karışık aksanıyla konuşarak haberleri verecek olan Jeanette Scheurl. Adrian o sıralar bu şık taşra kadınını yanında görmekten çok hoşlanıyordu; varlığı ona iyi geliyor, huzur veriyordu; bir tür koruyucu güç gibi. Gerçekten de onları çalışma odasının bir köşesinde el ele otururken görmüştüm; suskun, saklanır gibi. El ele tutuşmak ona göre bir şey değildi. Bu, duygulanarak, hatta sevinçle ama aynı zamanda biraz da korkarak fark ettiğim bir değişiklikti.

O günlerde, kendiyle aynı göz rengine sahip olan Rüdiger Schildknapp’ı da yanında görmekten her zamankinden daha çok haz ediyordu. Gerçi o artık eskisi gibi değildi pek; ama yıpranmış bir centilmen olarak yine de Adrian’ın çok sevdiği arazide uzun yürüyüşlere hep hazır olduğu, en çok da çalışamadığı zamanlara tat kattığı acıklı ve tuhaf komiklikleri nedeniyle hoşlanıyordu ondan. Bir kilise faresi kadar yoksuldu, bu yüzden ihmal ettiği, gitgide dökülen dişleriyle başı dertteydi. Arkadaşlık hatırına tedavi ediyormuş görünüp ardından fahiş hesaplar çıkaran hain dişçileri anlatıyordu; en çok da taksit yöntemlerini; geçirilen vadeleri, onlar yüzünden onu asla memnun edemeyecek, memnun etmeyi de istemeyen yeni birilerinin yardımına başvurduğu gibi konulardan söz ediyordu. Geriye kalan ağrılı kökler üzerine eziyetler çektirerek uzun bir köprü oturtmuşlardı; o da üstüne binen yük altında kısa süre sonra sallanmaya başlamıştı. Bu sanat yapıtının ürkütücü bir şekilde yıkılması, yeniden, bu kez, eskileriyle karşılaştırılamayacak kadar büyük borçlara girmek demek olacaktı. “Göçüyor,” diye haberini verdi dehşet içinde; Adrian’ın bütün bu sefalet karşısında gözünden yaşlar gelesiye gülmesine diyecek bir şeyi yoktu; bilakis bunu baştan beri beklermiş gibi kendi de çocuklar gibi iki büklüm gülüyordu.

Onun bu darağacı mizahıyla dolu arkadaşlığı, bizim münzeviye o sıralar pek uygun düşüyordu. Ne yazık ki, ben, ona komik bir şeyler sunmak konusunda yeteneksizdim. Yapabildiğim tek şey, inatçı Rüdiger’i, Pfeiffering’e yaptığı bu ziyaretler için yüreklendirmekten ibaretti. Adrian o yılı çalışmadan geçirdi. Mektuplarından çıkardığım kadarıyla, aklına yeni fikirler gelmiyordu, zihni durgunlaşmıştı ve bu son derece ıstırap verici, moral bozucu, ürkütücü bir şeydi onun açısından; bana açıkladığı kadarıyla Frankfurt’a gelmeyi de o nedenle reddetmişti. Daha iyisini yapamadıkça yaptığıyla yetinmesi mümkün değildi. Geçmişe ancak, şimdiki zamandaki yetersizliği karşısında şaşıp kalmadığı, bunu aşabileceğini hissedebildiği sürece dayanabilirdi. Freising’e yazdığı mektuplarında “sıkıcı ve aptalca” diye tanımlıyordu durumunu; bu “köpekçe varoluş”a, “belleksiz bitkisel yaşam”a ve dayanılmaz kırsal hayata küfrederek onurunu korumaya çalışıyordu; bu uyuşukluktan kurtulabilmek için yeni bir savaş ya da buna benzer dıştan gelecek bir dağdağa dilemek noktasına gelmişti. Beste yapmakla ilgili en küçük bir fikri yoktu. Bunun nasıl yapıldığını bile hatırlamıyordu; bundan böyle tek bir nota bile yazamayacağından emindi. “Cehennem acısın bana”, “bu zavallı ruhum için dua et.” – İçimi kederlerle dolduran kâğıtlarda böyle ifadeler yer alıyordu. Bir yandan da, kendi kendime, benden, sadece, eski çocukluk arkadaşından başka kimseye bu tür itiraflarda bulunmadığını söyleyerek avunuyordum.

Cevaplarımda, insanın o an içinde bulunduğu durumun dışına çıkarak düşünebilmesinin ne denli zor olduğuna, onun pek mantıksız sayılmasa da en yakın köşenin ardını görmekten aciz, bir bakıma, mevcut durumu her zaman kalıcı bir kader olarak kabul etmeye eğilimli duygusal biri olduğuna –daha da kötüsü bu halinin, mutlu şeyler için değil, kötü şeyler için geçerli olduğuna– işaret ederek teselli etmeye çalışıyordum. Bu yorgunluk hali yakın zamanlarda geçirmiş olduğu bütün o korkunç düş kırıklıklarından ileri geliyor olabilirdi. Dumura uğrayan beynini, bağrında hayatın yeniden tomurcuklanmak üzere gizlice kıpırdandığı, kış uykusundaki toprağa benzetiyordum nahif ve oldukça şairane bir biçimde – ancak bunun, gereğinden fazla iyimser bir tablo olduğunun ben de farkındaydım; onun sıradışı varlığına, doludizgin giden yaratıcılığının, adeta ceremesi gibi bir atalete dönüşmesi durumuna pek uygun düşmüyordu. Ayrıca sağlığı da, yaratıcı gücünün durma noktasına gelmesinde bir yan unsurdan çok, asıl etken olacak biçimde inişe geçmişti bu kez. Ağır migren nöbetleri yüzünden karanlığa mahkûmdu, 1926 kışı boyunca sürekli, midesinde, bronşlarında ve boğazında iltihaplanmalar oldu; Frankfurt’a gitmemek için bunlar bile başlı başına yeterli engellerdi – zaten insani açıdan da hekimi bunu açıkça, kesin, itiraz edilemeyecek şekilde men etmişti.

Yılın sonuna doğru –bunu söylemesi tuhaf ama– Max Schweigestill ve Jonathan Leverkühn aynı zamanda, nereyse günü gününe, yetmiş beş yaşlarında fani dünyadan ebediyete intikal ettiler. – Adrian’ın uzun zamandır kaldığı Yukarı Bavyera’daki evin babası ve mülk sahibi ile öte tarafta, Buchel Çiftliği’ndeki kendi babası... Annesinden “elementlerin bilgisine vakıf olan” kocasının huzur içinde bu dünyadan ayrıldığını haber veren telgrafın geldiği esnada, burada da, sessiz ve düşünceler içinde piposunu tüttüren, farklı bir diyalekt konuşsa da, tıpkı kendi babasının bir süredir altından kalkamadığı işleri yavaş yavaş oğlu ve vârisi Georg’a bıraktığı gibi, her işi Gereon’a devredip sonunda tümüyle ona terk eden ihtiyarın cenazesi kaldırılıyordu. Adrian, Elsbeth Leverkühn’ün de bu gidişi, Anne Schweigestill’in gösterdiği sessiz tevekküle benzer bir tevekkülle karşılayacağından, insan olmanın gereği olarak kabul edip aynı şeklide boyun eğeceğinden emin olabilirdi. O sıralardaki durumuyla cenaze için Saksonya’ya, Thüringen’e bir yolculuk yapması düşünülemezdi. Ama o pazar, ateşi yükseldiği, kendini bitkin hissettiği, üstelik de doktor yasakladığı halde, ev sahibinin bütün çevreden çok sayıda katılım olan Pfeiffering köy kilisesindeki cenaze törenine gitmek için ısrar etti. Ben de hem merhuma hem de manevi olarak diğer merhuma karşı son görevimi ifa ettim. Schweigestill’lerin evine hep birlikte yürüyerek döndük; ihtiyarın artık orada olmamasına karşın, piposunun keskin kokusunun kapısı açık duran oturma odasından dışarı taştığını, eskisi gibi havada asılı kaldığını koridorun duvarlarına izlerini bıraktığını fark ettik; aslında bu çok da şaşılacak bir şey olmadığı halde tuhaf bir şekilde duygulandık.

“Bu böyle kalır,” dedi Adrian. “Uzun süre kalır; belki de bina ayakta durdukça. Buchel’de de kalır. İster kısa, ister uzun olsun, ölümümüzden sonra baki kaldığımız süreye, ölümsüzlük diyoruz.”

Noel ertesiydi – dünyadan biraz el etek çekmiş, biraz yabancılaşmış olsalar da, babaların ikisi de bayramı yakınlarıyla birlikte geçirmişlerdi. Yeni yılın baharında, Adrian’ın durumunda, ortalık aydınlanırcasına gözle görülür bir iyileşme oldu. Başına çöken hastalık zulmünün zincirleri kopmuştu sanki. Hayata ilişkin planlarının suya düşmüş olmasının da, bununla ilintili olarak uğradığı sarsıcı kayıpların da ruhen üstesinden gelmiş gibiydi. Aklı yeniden diriliyordu. Kafasına hücum eden fikirlerin fırtınasında sükûnetini korumak için çaba göstermesi gerekiyordu. İşte bu 1927 yılı, oda müziğinin yüce ve mucizevi verim yılı olacaktı. Önce üç yaylı, üç tahta nefesli ve piyano için bir ensemble geldi; uzun, zengin bir çeşitlilik içinde çalışılmış ve çözümlenmiş, düşsel temaların net biçimde tekrarlanmaksızın uçuştuğu bir eserdi, diyebilirim. Onun, o coşkulu, o öne atılan karakterinin romantik yanını yansıtan ve tonunu oluşturan özlemi ne kadar çok severim – gerçi modern metotlara sıkıca bağlı olarak çalışıldığı için tematikti – ama öyle güçlü sapmalar gösteriyordu ki, gerçek anlamda röprizlere yer bırakmıyordu. İlk bölümün adı, açıkça “Fantazi” konmuştu. İkinci bölüm, görkemli bir tırmanışla yükselen bir adagio idi. Üçüncü bölüm, hafif, neredeyse oynar gibi başlayan bir finaldi, kontrpuan olarak gelişip yoğunlaşıyor ve sanki gitgide trajik, ciddi bir karakter kazanıyor ve kederli, matem marşı havasında bir epilogla sona eriyordu. Piyano hiçbir şekilde armonik bir dolgu malzemesine dönüşmüyor, partisyonu bir piyano konçertosu kadar solistlik gerektiriyordu – bunda kendi keman konçertosunun da izleri okunuyordu. Fakat en hayran olduğum yanı, tını bileşimlerinde ortaya çıkabilecek sorunların giderilmesinde gösterdiği ustalıktı. Hiçbir yerinde üflemeliler, yaylıları bastırmıyor; bilakis işitilmelerine fırsat bırakıyor, onlarla bir dönüşüm içinde kalıyordu. Pek az yerde yaylılar ile üflemeliler tutti bir aradaydı. İzlenimimi özetleyecek olursam eğer, insan, sanki sağlam ve tanıdık bir çıkış noktasından giderek daha uzak bölgelere çekilir gibi oluyor – her şey beklendiğinden başka bir şekilde gelişiyordu. “Ben sonat değil, roman yazdım,” diyordu Adrian.

Leverkühn’ün müzikal “nesir” merakı, bu ensemble’ ın peşinden gelen ezoterik eseri Yaylı Çalgılar Dörtlüsü’nde doruğuna ulaştı. Oda müziği genel olarak tematik ve motifli çalışmalara yer verse de, bu eserde bu özellikten handiyse insanı kışkırtacak, kızdıracak bir şekilde kaçınılmıştı. Motif bağlamında hiçbir ilişki, hiçbir gelişme, hiçbir çeşitleme ve hiçbir tekrar yoktu. Görünürde, sürekli tümüyle bağlantısız, ilgisiz biçimde yeni bir şeyler geliyordu. Bunları bir arada tutan, tonları, ya da tınılarındaki benzerlikler, ya da daha çok kontrastlarıydı. Bilindik formların izine bile rastlanmıyordu. Üstat bu anarşist parçayla Faust kantatına hazırlık anlamında derin bir soluk almaktaydı görünüşe bakılırsa. Bu dörtlüde, eserin içsel mantığını, ilhamını yakalamayı sadece kulağına bırakmış gibiydi. Bu arada polifoni fevkalade öne çıkarılmıştı; her ses, her an tümüyle bağımsız gibiydi. Geneli, bölümler hiç aralıksız çalınıyor gibi gelse de, net biçimde birbirinden farklıydı, ayrı tempolarla eklemleniyordu. Başında moderato yazılı ilk bölüm, derin, düşündürücü, dört çalgının birbirine danıştığı, ciddi ve sakin bir şekilde alışveriş içinde olduğu, entelektüel olarak zor bir konuşma gibi ilerliyordu; neredeyse hiçbir dinamik değişim yoktu. Bunu bir delilik, bir hezeyan ânı gibi fısıldayan presto bölümü izliyordu. Bu bölümde çalgıların tümü sönümlü olarak surdinlerle çalınıyordu. Ardından kısa tutulmuş ağır bir bölüm geliyordu; burada temel sesi, bir şarkı söyleme sahnesini hatırlatacak şekilde, diğer çalgıların sitemleri eşliğinde viyola taşıyordu. Allegro con fuoco bölümünde ise polifoni nihayet uzun çizgiler halinde hissettiriyordu kendini. Dört bir yandan alevler yalıyormuş hissini veren son bölümden daha heyecan verici bir şey düşünemiyorum. Koşuşlar ile trillerin birleşimi öylesine bir etki yaratıyordu ki, insana koca bir orkestrayı dinliyormuş gibi geliyordu. Gerçekten de çalgıların tümünün imkânlarının sonuna, en uç noktalarına kadar kullanılmasıyla ve her birinin en uygun tonal olanaklarından yararlanılarak öyle bir ses dolgunluğuna erişiliyordu ki, oda müziğinin alışılmış sınırları tümden ortadan kalkıyordu. Eminim, eleştirmenler bu dörtlüyü, üstü kapalı bir orkestra eseri olarak değerlendireceklerdir. Oysa bu haksızlık olurdu. Partisyonlar incelenirse görülecekti ki, eserin bütününde yaylı çalgılar dörtlülerinin en ince, en hassas, en ayrıntılı kuralları sonuna kadar değerlendirilmiştir. Adrian benimle konuşurken oda müziği ile orkestra stillerinde eski sınırların korunamayacağına dair bir görüşünü paylaşmıştı; tonal renklerin özgürleşmesiyle birlikte, ikisi de birbirinin alanına taşacaktı elbette. Onun bu melezleştirme, bir şeyleri birbiriyle karıştırıp değiştirme merakı, Vahiy içinde de vokal ve çalgı öğelerinin işleniş biçimlerinde kendini göstermişti ama bu henüz bir gelişme aşamasındaydı. “Edebiyat Fakültesi’nde derslere devam ettiğim sırada, bir şeylere sınır koymanın, onların aşılacağı anlamına geldiğini öğrenmiştim,” diyordu. “Bu düşünceye her zaman bağlı kaldım.” Kastettiği, Hegel’in Kant eleştirisiydi; bu ifadesi –eskiye ait– izlenimlerinin yaratıcılığının entelektüel derinliği üzerinde ne denli belirleyici olduğunu gösteriyordu.

Ve son olarak Keman, Viyola ve Viyolonsel İçin Üçlü – neredeyse çalınamaz nitelikte. Gerçekten de ancak ve mutlaka üç virtüözle, onları da teknik olarak zorlayacak nitelikte bir eser; yapısındaki hiddet, ortaya koyduğu zihinsel performansıyla, aynı şekilde akla gelmeyecek ses karışımlarıyla, insanı şaşkına çeviriyor, daha önce işitilmemiş bir şeyler arzu eden kulaklara, üç çalgının oluşturduğu, eşi görülmedik bir fantezi sunuyordu. “İmkânsız ama denemeye değer.” Adrian, ensemble henüz oluşma evresindeyken, keyfi yerinde olduğu bir esnada kafasında taşıyıp geliştirdiği, yakında yazmaya başlayacağı dörtlüyü, insanın bütün organizasyon gücünü, uzun süreliğine ve sonuna kadar tüketmesi beklenecek bu eseri böyle tanımlamıştı. Bu, yeni buluşların, siparişlerin, bunların hayata geçmesinin, yeni anlaşmalar yapmak üzere hatırlanmanın, çözümlerini de birlikte getiren yığınlarla sorunun birbirine karıştığı son derece bereketli bir dönemdi. – “Şimşeklerden havanın bir türlü kararamadığı bir gece,” demişti Adrian.

“Pek ılımlı olmayan, değişken bir tür aydınlatma,” diye ekledi. “Ne olacaktı ki başka, ben kendim huzursuzum. Daha kundaktayken Şeytan çarpmış beni, öyle de devam edip gidiyor; bu gidişle cesedim bile titreyecek neredeyse. İlham dediğin dostum, şeytani serserilerdir; yanakları kırmızıdır. Pek de dostane sayılmayacak bir şekilde senin de yanaklarını kızartırlar. Senin gibi bir hümanistin bebeklik arkadaşı olarak insan mutlulukla azabı birbirinden her zaman için tam olarak ayırt edebilmeli...” Ardından da, kısa süre önceki verimsiz ama huzur dolu halinin, şimdiki yoğunluğundan daha iyi bir durum olup olmadığı konusunda bazen kararsız kaldığını itiraf etti.

Nankörlük etmemesi gerektiğini hatırlattım. Onun neler yaptığının öyküsünü, şaşkınlıkla, gözlerimde sevinç gözyaşlarıyla, sevgiyle ve gizli bir korkuyla haftası haftasına okuyor ya da dinliyordum; kendi ifadesiyle, ruhunun ve çalı horozunun (kelimeyi “çalorozu” diye yazıyordu) ona yazdırdığı ve ondan talep ettiği şeyleri, titizlikle, kesinlikle, hem de hiçbir telaş izi taşımaksızın özenli bir notasyonla kâğıda geçiriyordu. Bir solukta, daha doğrusu soluk bile alamadan üç parça birden yazmıştı; içlerinden sadece biri bile, bestelendiği yılı hatırlanmaya değer kılmak için yeterliydi. Gerçekten de son bestelediği Dörtlü’nün lento bölümünü tamamladığı gün, Trio’yu kaydetmeye başlamıştı bile. On dört gün süreyle onu görmeye gidememiş olduğum bir esnada, “Sanki Krakov’da öğrenim görmüşüm gibi,” diye yazmıştı. Bu deyişi önce pek anlayamadım ama sonra XVI. yüzyılda sihirbazlığın resmen öğretildiği üniversitenin Krakov’da olduğunu hatırladım.

Onun ifadelerindeki bu stilize biçimlere hep dikkat ederdim; her zaman çok severdi ama şimdi mektuplarında hatta günlük konuşma Almancasında bile gittikçe daha sık –hatta acaba fazla sık mı desem– yer vermeye başladığını söylemeliyim. Neden olduğu çok geçmeden anlaşılacaktı. Benim için bunun ilk işareti, bir gün masasında gözüme ilişen bir not kâğıdı oldu; üzerine kalın kalemle, şu sözleri yazmıştı:

Bu teessür, Doktor Faustus’u, feryadını yazmaya tahrik etti.

Benin gördüğümü gördü, “Ne yapıyormuş bu bey ve de birader abes bir cüretle!” diyerek kâğıdı gözümün önünden çekip aldı. Neler planladığını, aklından neler geçirdiğini, kimsenin katkısı olmaksızın yoluna koymaya çalıştığı şeyin ne olduğunu uzun süre sakladı benden. Ama o anda öğreneceğimi öğrenmiştim ben. Oda müziği yılı olan 1927 şüphesiz, aynı zamanda Doktor Faustus’un Ağıdı ile ilgili fikrin doğduğu yıldı. Kulağa ne denli inanılmaz gelse de, üstesinden gelmek için fevkalade bir yoğunlaşma gerektirdiği düşünülen bütün bu karmaşık işlerle uğraşırken, aklı aynı anda ileriye dönük olarak araştırıyor, ikinci oratoryosunun ipuçlarını yakalamaya çalışıyordu – bu yürek paralayıcı, şikâyet dolu eserin. Ancak onu ciddi biçimde şekilde hayata geçireceği esnada çok sevimli, sevimli olduğu kadar da insanın kalbini burkan bir olay araya girecek, öncelik alarak dikkatini başka bir yere yönlendirecekti.

XLIV

Adrian’ın Langensalza’daki kız kardeşi Ursula Schneidewein, 1911, 1912 ve 1913 yıllarında her yıl peş peşe ilk üç çocuğunu doğurduktan sonra ciğerlerinden rahatsızlanmış, birkaç aylığına Harz’da bir sanatoryuma yatmak zorunda kalmıştı. Akciğerinin üst ucundaki iltihaplanma tedavi olmuş gibi görünüyordu. Aradan geçen son on yıl boyunca, en küçük bebeği, Nepomuk dünyaya gelinceye kadar Ursula, ailesiyle ve çocuklarıyla meşgul tasasız bir eş ve anneydi. Yine de savaş yıllarındaki kıtlık, sağlığının tam olarak düzelmesine izin vermemiş, sık sık basit bir nezle gibi başlayıp her seferinde bronşlarına inen soğuk algınlıklarına yakalanmış, görünüşü, (barışçıl, mutlu ve ilgili yüz ifadesi insanı yanıltabilirdi) hasta gibi olmasa da narin ve solgun kalmıştı.

1923’te hamile kalması, sağlığına zarar vermekten ziyade canlılığını arttırmıştı. Elbette doğum sonrasında kendini toplaması biraz zor olmuş, on yıl önce sanatoryuma yatmasına yol açan ateşli rahatsızlıklar yeniden baş göstermişti. Ev kadını olarak varlığı, ihtiyaç duyduğu özel bakım nedeniyle bir kez daha sekteye uğramıştı. Ama kuvvetle tahmin ediyorum ki, annelik mutluluğunun ruhsal bakımdan olumlu etkileri, huzurlu, cana yakın, sevimli bir bebek olarak dünyanın bakımı en kolay çocuğu olan oğulcuğunun verdiği sevinç sayesinde arazlar, yeniden gerilemiş, bu yiğit kadın yıllarca gücünü korumuştu – ta ki 1928 Mayısı’nda beş yaşındaki Nepomuk ağır bir kızamığa yakalanıncaya kadar. Olağanüstü çok sevdiği çocuğunun gece gündüz endişe işinde başında beklemek, takatini büyük ölçüde zorlamıştı. Sonunda kendi de hastalandı; ateş yükselmeleri, öksürükler geçmek bilmiyordu. Öyle ki, tedavi eden hekim, hastaneye yatmasını, aldatıcı bir iyimserliğe sebebiyet vermemek için daha işin başından, kesinlikle en az altı ay süreyle orada kalmasını önerdi.

Nepomuk Schneidewein’ın Pfeiffering’e gelmesine bu durum sebep oldu. Ablası Rosa on yedi yaşındaydı; bir yaş küçüğü Ezechiel gibi o da bir optik mağazasında çalışıyordu. On beş yaşındaki Raimund ise okula gidiyordu. Rosa şimdi annesinin yokluğunda doğal olarak onun işlerini de üstlenecek, babasına ev işlerinde yardımcı olacaktı. Açıkçası bir de küçük kardeşinin bakımını üstlenmek çok fazla gelecekti. Ursula, Adrian’a durumu anlatmış, hekimin, nekahet aşamasında olan küçüğe Yukarı Bavyera’nın kır havasının iyi geleceğini düşündüğünü, bunu bir çözüm olarak gördüğünü yazmış, ev sahibesini de bu fikri onaylamaya, küçük için bir süreliğine anne ya da anneanne görevini üstlenmeye ikna etmesini istemişti. Clementine’nin de rızasıyla Else Schweigestill durumu daha baştan severek kabul etti. O yılın Haziran ortalarında Johannes Schneidewein, karısını Harz Dağları’na, Suderode yakınlarında bulunan, ona daha önce iyi gelmiş olan sanatoryuma götürürken Rosa da küçük erkek kardeşiyle birlikte güneye doğru yola çıkmış, onu ikinci baba evindeki dayısının kucağına getirmişti.

İki kardeş çiftliğe geldikleri esnada orada değildim; ama Adrian bana sahneyi anlattı; anne, kız, vâris oğul, hizmetçi kızlar, uşaklar, bütün çiftlik sakinleri sevinç içinde hayranlıkla, mutlulukla gülerek küçüğün etrafını sarmışlardı, bu sevimli yaratığı seyretmeye doyamıyorlardı. Tabii her zaman olduğu gibi en çok da kadınlar; halka özgü tutumlarıyla en teklifsizce davranan onlardı; evlerinden dışarı uğramışlar, ellerini kavuşturarak küçük adamın önünde eğiliyorlar, yanına çömelip İsa, Meryem Ana, Yusuf diye haykırıyorlardı. Güzel çocuğun yanı başında duran ablasının yüzündeki anlayışlı tebessümden, daha farklı bir şey beklemediği, hanelerinin en küçük ferdinin genel olarak böyle bir coşkuyla karşılanmasına alışık olduğu anlaşılıyordu.

Nepomuk ya da yakınları gibi “Nepo” diyorlardı ona; kendi ise konuşmayı yeni söktürdüğü sırada harfleri şaşılası bir şekilde karıştırıp kendisine “Echo” adını takmıştı. Sade, yazlık, pek de şehirli sayılmayacak bir şekilde giyinmişti; beyaz, kısa kollu, pamuklu, gömleğimsi bir ceket, kısacık keten bir pantolon, çıplak ayaklarında yıpranmış deri ayakkabılar. Buna rağmen görünüşü, küçük bedeninin, kusursuzluğu, ince uzun ama sağlam yapılı, güzel biçimli bacakları; uzunca, sarı saçlarının masum bir dağınıklıkla çevrelediği yüzünün tarif edilemez sevimliliği, çocuksuluğuna rağmen belirgin, kusursuz ve hoş yüz hatları ve uzun kirpiklerinin altından muzipçe bakan berrak mavi anlatılamaz güzellikteki saf ama aynı zamanda derin gözleriyle bir peri prensinden farksızdı – masallardan çıkma, şirin, küçük ve zarif bir dünyadan gelmiş bir ziyaretçi izlenimini uyandıran özelliklerinin hepsi bu kadar da değildi; bunların yanı sıra bir de, etrafını saran, gülen, sessizce coşku çığlıkları atan, duygularını iç çekerek ifade eden bu yetişkinler kalabalığı karşısındaki duruşu ve davranışları vardı; biraz cilveli, yarattığı büyünün bilincinde olmaktan kuşkusuz pek de uzağa düşmeyen gülümsemesi, ders çıkarılabilecek sevimli cevapları ve ifadeleri, küçük boğazından çıkan gümüş sesi, o sesin, çocukça yarım yamalak telaffuz ettiği, küçük yerine “küsük” “hayır yerine “hayıy” gibi kelimelerin karıştığı konuşması, babasından aldığı, annesinin de hızla öğrenmiş olduğu, biraz ağır, biraz mehabetli, yayvan, büyük ölçüde İsviçre aksanı, dilinin ucunda titreşen “r” sesi, “yap-çam”, “git-çem” şeklindeki komik hecelemeleri ve de küçük adamın, çocuklarda hiç görmediğim, küçük kollarıyla, oyun oynamaya alışık elleriyle yaptığı açıklayıcı ama çoğu kez yerine denk gelmediği için kelimelerin anlamını kaybettiren, hatta yabancılaştıran ama son derece sevimli, biraz da muğlak ifadeli hareketleri...

Onu henüz görmemiş biri olarak Nepo Schneidewein’la –ya da kendi telaffuzunu örnek alarak herkesin “Echo” dediği çocukla– ilgili, acemice, üstünkörü sözlerle anlatacaklarım şimdilik bu kadar. Gördüğü şeyleri betimlemekte, bir kişiye dair gerçekten kesin bir imge yaratmakta dilin ne denli yetersiz kaldığından benden önce kim bilir kaç yazar yakınmıştır. Kelimeler övgü ve takdir için elverişlidir; şaşırmaya, hayran olmaya, kutsamaya ve olguyu, uyandırdığı duyguları tarif etmeye yeterli olabilir, oysa tam olarak, olduğu gibi aktaramaz, yansıtamaz. Aradan geçen dopdolu on yedi yıla rağmen hatırladıkça gözlerimi yaşartan, aynı zamanda son derece ilginç bir şekilde içimi ilahî, pek de bu dünyaya ait olmayan bir huzurla dolduran bu sevimli kahramanımı anlatırken, bir portre çizmekten öte bir şeyler deniyorum.

Annesine, yolculuğuna, büyük şehir Münih’te geçirdiği süreye ilişkin sorulara o çekici hareketleri eşliğinde verdiği cevaplar, daha önce de söylediğim gibi İsviçre aksanındaydı. Sesinin gümüş tınısında değişik bir şive gibi geliyordu. Örneğin, “Ev” derken “Efçik”, “biraz ince” yerine “accık ince”, “biraz” yerine “bi gıdım” diyordu. “Gerçekten de” sözcüğüne pek düşkün olduğu dikkat çekiyordu; “gerçekten cana yakın” gibi bileşimler içinde ve benzer yerlerde. Dilinde eskiden kalma bazı ağırbaşlı sözcükler de vardı. Sözgelimi hatırlayamadığı bir kelime olursa, “hafızamdan silinmiş” diyordu. Sonunda, “Başka gaste bilmiyorum,” dedi. (Gazete-haber yerine) Belli ki bunu toplantıyı bitirmek üzere söylemişti. Çünkü ardından o ballı dudaklarından şu sözler döküldü:

“Echo’ya daha uzun süre dışarıda kalmak münasip olmaz gibi geliyor. Yakışanı, ‘ef’ine gitmek, dayıyı selamlamak.”

Böyle diyerek içeriye götürsün diye elini ablasına uzattı. O anda da Adrian dinlenmiş ve bu arada kendini hazırlamış olarak yeğenine hoş geldin, demek üzere avluya çıktı.

“İşte bu,” dedi genç kızı selamlayıp onun annesine ne kadar benzediğini belirttikten sonra. “Yeni ev arkadaşımız işte bu!”

Nepomuk’un elini tuttu ve hemen onun için açılan bu yıldız gözlerin azur mavisi gülümsemesinin tatlı ışığına daldı.

Çocuğu getiren kıza yavaşça başını sallayarak, “Güzel, güzel!” dedi ve tekrar dönüp seyretmeye koyuldu. Bu hareketi kimsenin gözünden kaçmadı; çocuğun da... Echo’nun dayısına söylediği ilk sözler, “Geldim diye sevindin, di’ mi?” oldu; böyle diyerek bir saptamada bulunması hiç de kabaca gelmedi; saygılı bir şekilde durumu kurtarmış, masumane etrafı yatıştırmış ve işi sade ve teklifsiz bir şekle dökmüş oluyordu.

Herkes güldü; Adrian da.

“Evet, öyle demek istedim,” diye karşılık verdi. “Umarım sen de bizi, hepimizi tanımaktan dolayı seviniyorsundur.”

“Çok iyi, eğlencelikli bir karşılaşışma,” dedi oğlan şaşırtıcı bir şekilde.

Etraftakiler yine gülmeye yeltendiler ama Adrian, onlara doğru başını sallayarak parmağını dudağına götürdü.

“Çocuğun kafasını bu gülmelerle karıştırmayalım. Zaten gülünecek bir şey de yok ortada. Siz ne dersiniz anne?” diyerek Frau Schweigestill’e döndü.

“Hiç sebep yok,” diye yanıtladı kadın abartılı, güven dolu bir sesle ve önlüğünün ucunu gözüne bastırdı.

Adrian, “Tamam, artık içeriye girelim,” dedi kararlı bir şekilde ve içeri götürmek üzere Nepomuk’un elini yeniden eline aldı. “Eminim konuklarımıza atıştıracak bir şeyler hazırlamışsınızdır.”

Hazırlamışlardı. Nike salonunda Rosa Schneidewein’a kahve, küçüğe süt ve kurabiye ikram ettiler. Dayısı da masaya oturmuş onun kibarca ve temiz bir şekilde yemeğini yiyişini seyrediyordu. Yeğeni Rosa’yla da birkaç kelime konuştu ama onun ne dediğine pek kulak veremedi, çünkü daha çok küçük cini seyretmekle ve ne denli etkilendiğini belli edip sıkıntı vermemek için çaba göstermekle meşguldü – aslında bu gereksiz bir çabaydı; Echo, bu sessiz hayranlıkla, takılıp kalmış bakışlarla epeydir ilgilenmiyordu. Bu gözlerin bir parça pasta için ya da kendisine uzatılan bir içecek için şükran dolu bakışını gözden kaçırmak günah olurdu.

Sonunda küçük adam, “dum” sözcüğünü kullandı. Ablasının açıklamasına göre bunu daha çok “doydum” manasında kullanıyormuş. Artık istemediğini “yiyip bitirdiğini” ifade etmek için kullandığı, küçüklüğünden kalma bir kısaltma olarak hâlâ vazgeçmemiş. Schweigestill Anne ikram olsun diye bir şeyler daha vermek isteyince, “Dum!” dedi ve gayet aklı başında bir şekilde derdini anlattı:

“Echo onun yerine, gitmek istiyor artık.”

Yumruklarıyla gözlerini ovuşturarak uykusu geldiğinin işaretini verdi. Yatağına götürdüler. O uyurken Adrian çalışma odasında Rosa’yla sohbet etti. Kızcağız ancak üç gün kalabildi. Langensalza’daki işi nedeniyle dönmesi gerekiyordu. O ayrılırken Nepomuk biraz ağladı ama sonra, onu almaya gelinceye kadar hep “iyi çocuk” olmaya söz verdi. Tanrım, bari tutamayacağı bir söz olsaydı bu. Sanki bu sözü tutmaması mümkündü. Mutluluk saçıyordu; kalplere sürekli sevinç ve sevecenlik dolu bir sıcaklık yayıyordu; sadece çiftliktekilere değil, köye, hatta kasabaya, Waldshut’a kadar – Schweigestill’ler, ana kız, gittikleri her yere onu da götürüyorlardı. Her yerde aynı sevinçle karşılanıyorlardı. Eczanede, bakkalda, ayakkabıcıda o büyüleyici el kol hareketleriyle, o ifade zengini yayık tonlamasıyla, Struwwelpeter269 kitabından “Yanan Paulinecik”, ya da “Jochen”den dizecikler okuyordu; O kadar “pit”lenmiş ki, oyundan eve döndüğünde Frau “Ör-tek” ile Herr “Ör-tek” çok şaşırmışlar, domuz bile “tiskinmiş” diye. Önünde ellerini –küçücük yüzünün hizasında belli bir uzaklıkta tutarak– kavuşturup, bir dua –hem de “zamanı gelince ölümün çaresi olmaz” sözleriyle başlayan çok eski tuhaf bir dua– okuyunca, Pfeffering papazı o kadar etkilendi ki, şaşkınlık içinde sadece, “Ah, sen Tanrı’nın çocuğu, Tanrı’nın kutsamış çocuğu!” diyebildi. Beyaz keşiş, elleriyle çocuğun başını okşadı, ona renkli bir kuzu resmi verdi. Sonradan, söylediğine göre öğretmen de onunla konuştuktan sonra “bir tuhaf” olmuş. Pazar yerinde, sokaklarda her üç kişiden biri Clementine ya da Anne Schweigestill’e göklerden nasıl olup da böyle bir şeyin inmiş olduğunu soruyordu. İnsanlar afallamış halde, “Bak işte, bak!” Ya da Papaz Efendi’ye benzer şekilde, “Ah sevgili çocuk, kutlu çocuk!” diyorlardı ve kadınlar çoğunlukla, Nepomuk’un önünde diz çökmek arzusuna kapıldıklarını hissettiriyorlardı.

Çiftliğe yeniden ziyarete gittiğimde onun gelişinin üzerinden on dört gün geçmişti; oraya alışmıştı, bütün çevrede tanınıyordu. Önce uzaktan gördüm. Adrian, evin köşesinden gösterdi; kendi başına sebze, meyve bahçesinde, çilek ve sebze tarhları arasında yere oturmuş, bacaklarından birini uzatmış, diğerini kıvırmış, alnında ortadan ayrılmış saç tutamları, uzak mesafeden seçebildiğim kadarıyla dayısının armağanı resimli bir kitaba bakıyordu. Kitabı dizine koymuş, sağ eliyle kenarından tutuyordu. Sayfa çevirme hareketini bitirdikten sonra sol kolunu ve elini, farkında olmaksızın, inanılmaz zarafetle eli bükülü halde kitabın yan tarafında hareketsiz vaziyette havada tutuyordu; bu kadar çekici bir şekilde oturan bir çocuk görmedim sanırım. Kendi çocuklarım rüyalarımda bile böyle bir görüntü sergilememişlerdi. Kendi kendime ancak yukarıdaki meleklerin şükür duası kitaplarının sayfalarını bu şekilde çevirebileceklerini düşündüm.

Bu küçük mucize adamla yakından tanışmam için yanına gittik. Eğitimci yanımı öne çıkararak burada yolunda giden ve gitmeyen bazı şeyleri saptamaya gelmişim gibi davranacaktım; ne kadar meraklı olduğumu belli etmemeye, ona şirin görünmeye kalkışmamaya kararlıydım. Bu maksatla yüzümü sert bir ifade verecek şekilde kırıştırdım, sesimi kalınlaştırdım ve o bilindik, sert, koruyucu tonlamayla, “Eh, çocuğum; uslu duruyor muyuz? Ne yapıyormuşuz bakalım burada?” şeklinde konuştum – fakat böyle görünmeye çalışırken kendimi anlatılamaz derecede gülünç buluyordum. İşin kötüsü, onun da benim hissettiklerimi fark etmesi, gözle görülür şekilde bana katılması ve benim adıma utanıp başını öne eğmesi, gülmemek için dudaklarını ısırıp ağzını aşağı sarkıtmasıydı; bu beni öylesine dağıttı ki, uzun süre hiçbir şey söyleyemedim.

Büyüklerinin önüne ayağa dikilip emirlerine amadeymiş gibi eğilen delikanlıların yaşında değildi henüz; yüzünün zarif ayrıcalıkları, kendinden menkul kutsallığı, herkesin onu dünyaya yeni gelmiş, yabancı, tecrübesiz biri olarak görmesini gerektiriyordu. “Çökün,” dedi bize; (İsviçreli, oturun ya da yatın derken, böyle söyler) dediğini yaptık, küçük cini ortamıza alıp çimenlere oturduk, onunla birlikte resimli kitabına bakmaya koyulduk. Çocuk edebiyatının dükkânda satışa sunulan en kabul edilebilir türlerinden biriydi. İngiliz zevkine göre resimlendirilmişti, Bir bakıma Kate-Greenaway tarzında, pek pürüzlü sayılamayacak dizeler içeriyordu. Nepomuk, (ben ona hep böyle hitap ediyordum; çünkü “Echo” bana aptalca bir şekilde, şairane bir yumuşatma gibi geliyordu) neredeyse çoğunu ezbere biliyor, güya bize “okuyordu”; bu esnada parmakçığı satırlar üzerinde yalan yanlış gezinip duruyordu.

İlginç olan, benim bu şiirleri bugün bile ezbere bilmem, sadece bir kez ya da belki birkaç kez onun sesinden, onun masalsı tonlamasından dinlemiş olmamdandır. Köşe başında karşılaşan üç orgcunun hikâyesini hatırlıyorum; her biri diğerlerine öfkelidir, hiçbiri yerinden kıpırdamadan çalmaya devam eder. Komşuların bu kulak ziyafetine nasıl katlandığını herhangi bir çocuğa okutabilirim ama hiçbiri “Echo”nun bize okuduğuna uzaktan bile benzemez. Farelerin hepsi oruca başlar, sıçanlar ise kaçar gider. Sonu şöyledir:

Dinledi yavru bir köpek Konseri sonuna dek; Evine döndüğünde kendini İyi hissetmedi pek.

Küçüğün köpeğin hastalanışını okurken keder içinde başını sallaması, üzüntüyle sesini düşürmesi görülecek şeydi. Ya da narin Grandezza’nın, iki tuhaf yaşlı beyle deniz kıyısında nasıl selamlaştığını okurken seyretmeliydi onu.

Günaydın soylu baylar! Yüzmek için kötü bir gün.

Bunun birkaç sebebi vardır: Birincisi, su bugün çok ıslaktır ve sadece altı derecedir. Üstelik “İsveç’ten üç konuk gelmiştir.”

Bir kılıç, bir testere, bir de köpekbalığı – Pek azdır bunların kıyıya uzaklığı.

Bu samimi uyarıları öyle komik bir şekilde dile getirdi, gözlerini kocaman açarak istenmeyen konukları sayarken, bunların kıyının hemen yakınında yüzdüklerini haber verirken öyle tekinsiz bir ifade takındı ki, ikimiz de kahkahalarla güldük. Yüzümüze baktı, neşeli halimizi afacan bir merakla inceledi – öncelikle de bana baktı; bana kalırsa, benim kendi iyiliğim için o tatsız, kaba ve kuru eğitimci tavrım kaybolmuş mu acaba, diye.

Yüce Tanrım, gerçekten de öyle olmuştu. Zira o ilk aptal denemeden sonra bir daha hiç başvurmadım o yola; sadece, çocuklar ve periler ülkesinden gelmiş bu elçiye kararlı bir sesle Nepomuk diye hitap etmeyi sürdürdüm. Bir tek, kadınların benimsediği bu ismi kullanan dayısıyla birlikte ondan bahsederken, “Echo” diyordum. Bu konuda, bir eğitimci ve öğretmen olarak biraz kaygılanmamın, huzursuz olmamın, onun önünde sonunda zamana teslim olacak, olgunlaşıp dünyevi bir hale dönüşmeye yazgılı bu tapılası sevimliliğinin karşısında biraz ihtiyatlı davranmamın anlayışla karşılanacağını umuyorum. Kısa süre sonra bu gülümseyen gözlerin gök mavisi, öte dünyadan gelen ezelî safiyetinin yitirecekti; hafif çukur çenesiyle, gülümsediğinde arasından parlak süt dişlerinin göründüğü, uyurken biraz dolgunlaşan güzel dudaklarıyla bu meleksi ifade, kesinlikle çocukluğuna bağlıydı; minik burnundan dudaklarının uçlarına inen, ağız ve çene kısmını yanaklarından ayıran yumuşak iki hat aşağı doğru sarktığı anda yüzü, iyi kötü sıradan bir oğlan çocuğunkine, ölçülü ve nesnel bir biçimde davranılması gereken bir oğlan çocuğuna benzeyecekti; böyle bir çocuğun, benim eğitimci tavrımı Nepo’nun yaptığı gibi ironiyle karşılamak için bir nedeni olmayacaktı. Bu noktada, insanı zamanın ve onun getireceklerinin bu kutlu kişi üzerinde etkisini göstereceğine inanmaktan alıkoyan bir şeyler vardı yine de – ifadelerine bakılırsa, bu peri şakası çocuk da bunu biliyor gibiydi – garip biçimde içine kapanık oluşuyla, çocuk İsa’nın yeryüzündeki görüntüsü olarak göklerden aşağıya inmiş olduğu sanısını pekiştiren tavırlarıyla –tekrar ediyorum, sevimli bir elçi olduğu hissini uyandırıyordu– insanın aklını, mantığın dışına, Hıristiyanlık geleneğinin renklendirdiği düşlere doğru savuruyordu. Büyümenin kaçınılmaz olduğunu inkâr edemezdi; fakat Mesih’in erkek görüntüsüyle ana kucağındaki bebek halinin birbirine ters düşmediği, küçük elini kaldırarak önünde dua eden azizlere haç işareti yapanın her zaman için aynı kişi olduğu, zaman kavramı bulunmayan, aynı anda farklı zamanların bir arada bulunabildiği efsanelerin hayal dünyasında kalarak kendini bundan koruyabilirdi.

Bu nasıl bir hayalperestliktir, denecektir. Yaşadıklarımı aktarmaktan, bu küçüğün hafif, havada uçuşan varlığının beni düşürdüğü büyük acizliği itiraf etmekten başka bir şey gelmiyor elimden. Kendime birilerini örnek almalıydım –bunu yapmayı denedim– Adrian’ı örnek aldım; o bir eğitimci değildi, bir sanatçıydı, olayları olduğu gibi, gözle görüldüğünden farklı olabileceğini düşünmeksizin kabul ediyordu. Başka bir deyişle, en olmayacak durumları bile birer gerçek olarak önemsiyordu; o, görünen resme inanırdı; bu, bir yere kadar teslimiyetin, dingin bir ruh halinin kazandırdığı bir tür inanma haliydi. (Hiç değilse bana öyle geliyordu.) Resme alışık olduğu için de, resimlerin bu dünyaya ait olmayan en uç türleri bile onu şaşırtmıyordu. Echo, periler prensi gelmişti işte – yapacak bir şey yoktu, ona mizacına göre davranmak, başka da mesele çıkarmamak gerekiyordu. Adrian’ın bakış açısı bu gibi geliyordu bana. Suratını buruşturmaktan, “Eh, çocuğum; uslu duruyor muyuz bakalım?” gibi yapaylıklardan çok uzaktı elbette; ancak öte yandan da, “Ah, kutlu çocuk!” gibi kendinden geçme hallerini de dışarıdaki basit insanlara bırakıyordu. Küçüğe karşı tutumunda, düşünceli, güler yüzlü ama aynı zamanda ciddi bir duyarlık vardı; pohpohlamaktan, dil dökmekten, hatta sevecenlik göstermekten bile uzaktı. Gerçekten de onun çocuğu hiçbir biçimde okşadığına, hatta saçına bile dokunduğuna tanık olmadım. Yalnız, onunla el ele kırlarda gezmeyi seviyordu; bu doğru.

Davranışları, küçük yeğenini ilk andan beri sevdiği, onun varlığının, hayatındaki en ışıklı dönemi başlattığına ilişkin algılarımı yanıltamaz elbette. Çocuğun derin içtenliğiyle, sevinciyle, bazen iz bırakmayacak kadar hafif, bazen de eski kelimelere bürünmüş ağır peri cazibesiyle onu nasıl oyaladığı, günlerini nasıl doldurduğu hiç gözden kaçmıyordu; oysa bakımı doğal olarak kadınların işi olduğu için, çocuğu ancak birkaç saatliğine görüyordu. Ana kızın yapacak başka işleri olduğu saatlerde Nepomuk güvenli bir yerde kendi başına kalıyordu. Kızamık hastalığından, çok küçük bebeklerde görüldüğü kadar yoğun bir uyku ihtiyacı kalmıştı geriye; gün boyu, öğle uykusu dışında da, nerede gelirse, orada teslim oluyordu. Uykusu gelince, akşam yatağa giderkenki gibi “gece” diyordu. Ancak bu onun genel olarak ayrılık selamıydı. Günün her saatinde, bir yerlere gidecek olsa, ya da birileri ayrılacak olsa, “Adieu” ya da “hoşça kal” yerine “gece” diyordu. Bu onun hoşlandığı bir şeyi bırakırken kullandığı “dum” sözünün karşılığıydı. “Gece” deyip uykuya dalmadan önce küçük elini uzatıyordu; nerede olursa olsun, ister çimenlikte, ister koltukta... Adrian’ı, arka bahçede, birbirine çakılı iki-üç tahtadan daracık bir sıraya oturmuş, ayaklarının dibinde uyuyan Echo’nun başında beklerken bulduğumda, “Uyumadan önce bana elini uzattı,” diye açıkladı baktığımı görünce. Zira yaklaştığımın farkına varmamıştı.

Else ve Clementine Schweigestill’in söylediklerine göre Nepomuk, gördükleri çocukların en terbiyelisi, en uysalı, en az rahatsızlık vereniydi – bu onun geldiği ilk günlerde anlatılanlarla bağdaşıyordu. Gerçekten de canını acıtan bir şey olduğunda bile ağladığını, çocukların aksilik ettiklerinde yaptıkları gibi sızlandığını, bağırıp çağırdığını hiç işitmedim. Bu, onun aklına bile getirmeyeceği bir şeydi. Olmadık bir zamanda seyisle birlikte atların yanına ya da Waltpurgis’le ahıra gitmek istediği zamanlarda engel olunmasına, yasak konmasına bariz bir biçimde anlayış gösteriyor, kendi kendini yatıştırmaktan çok, isteğine karşı çıkanları teselli etmeye yarayabilecek sözler söylüyordu: “Accık sona, belki yarın bi ara...” Evet, bu esnada, “Aldırma! Bir başka sefer kendini sıkıntıya sokmana gerek kalmaz, bana izin verirsin,” ifadesiyle yasağı koyan kişinin de gönlünü okşamaktan geri kalmıyordu.

Bu, dayısının çalışma odasına girmemesi gerektiği zamanlarda da böyle oluyordu. Bunu çok seviyordu; onu tanıdığımda, gelişinin üzerinden daha on dört gün geçtiği sırada bile, Adrian’a çok düşkün olduğu, onunla arkadaşlık etmeye çalıştığı açıkça belli oluyordu; bu, onun arkadaşlığının çok farklı ve ilginç olmasından ileri geliyordu elbette; bakıcılarınınkinin ise alışıldık bir şeydi. Ayrıca annesinin kardeşi olan bu adamın Pfeiffering’in kırsal sakinleri arasında hiç benzeri olmayan, saygı duyulan ve çekinilen bir yeri olduğu da gözünden kaçmıyordu. Başkaları ondan çekinirken dayısıyla birlikte olmak, çocuk gururunu okşuyordu sanki. Ancak Adrian’ın çocuğun bu isteğini kayıtsız şartsız kabul ettiği söylenemez. Günlerce onu görmediği, yanına gelmesine izin vermediği, ondan vazgeçmiş gibi göründüğü oluyordu; çok sevdiği bu yaratığı görmekten kendini de mahrum etmiş oluyordu kuşkusuz. Bunun ardından, tabii ki, onunla birlikte uzun saatler geçiriyor, anlattığım gibi küçük elini eline alıp gezmeye gidiyor, gezmeleri, narin arkadaşından beklenebilecek kadar uzatıyordu. Echo’nun geldiği, neme doymuş bu mevsimde suskun ya da kısa söyleşiler yaparak yolları üzerindeki akdiken, mürver, yasemin kokuları içinde geziniyorlardı birlikte. Bazen de Nepomuk’un boyunda, şimdiden sararmış, biçilmeye hazır, topraktan çıkan sapları başaklarının sallanmasıyla eğilen buğday duvarları arasındaki dar patikalarda önü sıra yürütüyordu küçüğü.

“Torpaktan” demeliydim; zira küçük, “yaaşın torpağı canladığından” duyduğu memnuniyeti böyle ifade ediyordu.

“Yaaş mı Echo?” diye sordu dayısı “canladı” sözünü çocukluğuna vererek.

“Yağış, evet,” diye doğruladı yol arkadaşı biraz daha özenle ve sözü daha fazla uzatmak istemedi.

“Düşünsene, yağışın canlamasından söz ediyor,” diye aktardı Adrian ertesi gidişimde gözlerini açarak. “İlginç değil mi bu?”

Dostuma Eski Orta Almancada yağmur yerine “yağış” ya da “yaaş” denebildiğini, ayrıca “canlama” dediğinin de, bazı lehçelerde canlandırıcı yerine kullanıldığını, yağışın toprağa can verdiğini anlamına geldiğini söyledim.

“Evet, çok ileri!” diye başını salladı Adrian saygıyla etkilenmiş.

Şehre gitmişse eğer, dönüşünde oğlana armağanlar getiriyordu; türlü hayvanlar, kutudan fırlayan bir cüce, raylarının oval hattı üzerinde ilerlerken ışıklar çıkaran bir tren, içinde en değerli parçanın kırmızı şarap dolu, baş aşağı çevirince şarabın akmadığı bir kadeh olan sihirbaz sandığı... Echo bu hediyelere seviniyordu sevinmesine ama biraz oynadıktan sonra, “Dum!” diyordu. Dayısının ona kendi kullandığı eşyaları göstermesinden, bunların ne işe yaradıklarını açıklamasından çok daha fazla hoşlanıyordu – her seferinde aynı eşyaları, sürekli yeniden anlattırıyordu. Çocuklar sohbet edebilecekleri konuları tekrar tekrar dinlemekte çok ısrarlıdır. Fildişinden oyulmuş kâğıt bıçağı, eğik ekseninde dönen küre, üzerindeki parça parça karalar, aralarındaki körfezler; iç suların ve her yeri kaplayan mavi okyanusların acayip şekilleri: pandülleri sarktığı yerden bir kol aracılığıyla yukarı kaldırılan ayaklı konsol saat, küçüğün denetlemeyi sevdiği ilginç şeylerden sadece bazılarıydı. İnce ve zarif vücuduyla o eşyaların sahibinin yanına girerken, küçücük sesiyle soruyordu:

“Geldim diye yüzün ekşidi mi?”

“Hayır, Echo, pek fazla ekşimedi ama saatin ağırlıkları henüz yarıya kadar inmiş.”

Bu durumda müzik kutusunu istemekle yetiniyordu. Bu benim katkımdı; ona ben getirmiştim. Mekanizması alttan çekilen kahverengi küçük bir sandık; üzeri metal kabartılarla kaplı bir silindir dönerek bir çatalın yaylarının önünden geçiyor, başlangıçta birazcık hızlı, sonraları yorulup yavaşlayarak iyi armonize edilmiş üç küçük Biedermeier ezgisi çalıyordu. Echo, gözlerinde eğleniyor olduğunu, hayretler içinde kaldığını ve derin hayallere daldığını gösteren ifadeler unutulmaz biçimde birbirine karışarak her seferinde aynı büyülenmişlikle dinliyordu.

Dayısının elyazılarını, porte üzerine dağılmış, küçük bayrak ve tüycüklerle süslü, yaylar ve kirişlerle birbirine bağlanmış, bazısı içi boş, bazısı kara işaretleri de seyretmekten hoşlanıyordu; bütün bu işaretlerin ne demek olduğunu açıklatmayı seviyordu. Bu çocuk, Adrian’ın o sıralar gizlice üzerinde çalışmakta olduğu Fırtına’dan, Ariel’in şarkılarının partisyon eskizlerine kadar, her şeye hepimizden önce “göz atmaya” hak kazanmıştı. Hayalet gibi uçuşan doğa sesleriyle dolu “Come unto these yellow sands”270 kısmının ikinci, çok sevimli “Where the bee sucks, there suck I”271 kısmıyla bir bütün oluşturacak biçimde bağlarken, soprano, çelesta, surdinli keman, bir obua, yine surdine bir trompet ile arpın flajöle seslerini kullanmıştı. Gerçekten de bu ince sesleri işitenler ya da notaları okurken ruhunun kulağıyla işitenler, oyundaki Ferdinand gibi, “İyi de nereden geliyor bu müzik sesi? Havadan mı, yerden mi?” diye sorabilir. Çünkü müziği yapan, onu örümcek ağı inceliğinde, fısıldar gibi dokurken, sadece Ariel’in o havada uçuşan çocuksu, hoş ve şaşırtıcı hafifliğiyle yetinmemiş; “of my dainty Ariel”272in yanına tepelerin, derelerin, koruların perilerini de katmıştı; Prospero’nun tasvirinde anlattığı gibi narin ustacıklar, yarı kuklacıklar olarak ay ışığında eğleniyor, kuzuya yemediği otlar derliyor, gece yarısı mantarları toplayarak eğleniyorlardı.

Echo, notalarda köpeğin “hav-hav”, horozun “ü-ürü-ü” dediği yerleri görmek istiyordu. Adrian da ona kötü büyücü Sycorax’ın, kötü niyetli emirlerine itaat etmek için fazla sevecen bir hayalet olan küçük uşağını bir ladin ağacının kovuğuna hapsettiğini, onun orada pek acıklı bir on iki yıl geçirdiğini, sonunda iyi kalpli usta sihirbazın gelip kurtardığını anlatıyordu. Nepomuk, bu minik ruhun kovuğa kapatıldığı sırada, kaç yaşında olduğunu, on iki yıl sonra serbest bırakıldığında kaç yaşına geldiğini öğrenmek istedi. Dayısı, bu küçüğün yaşı olmadığını, hapislik süresinden sonra da yine aynı minik çocuk olarak havalara döndüğünü söyledi, bu açıklama Echo’yu tatmin etmiş görünüyordu.

Başrahip çalışma odasının efendisi ona hatırlayabildiği kadarıyla başka masallar da anlattı. Lanetli cüce Rumpelstilskin, Konuşan At Falada ile Rapunzel, şarkı söyleyip sıçrayan Lövenekker. Tabii ki küçük bunları dinlerken onun dizlerinde oturmak istiyordu. Yanına dönüyor, bazen de kolunu onun boynuna doluyordu. “Bunları dinlemek çok tuhaf!” diyordu hikâye bitince ama çoğunlukla bitmeden başı anlatıcısının göğsünde, uyuyakalıyordu. Adrian, kadınlar gelip Echo’yu alıncaya kadar çenesini, uyuyan çocuğun saçlarına yaslayıp uzun süre kıpırdamadan öylece oturuyordu.

Söylediğim gibi Adrian onu bazen günlerce kendinden uzak tutuyordu; ya çok çalıştığı, ya da migreni onu sessizliğe ve karanlığa mahkûm ettiği için, ya da herhangi başka bir nedenle... Ama Echo’yu görmediği günlerin akşamında, çocuğu yatmaya götürdüklerinde, fark ettirmeden usulca yanına geliyordu; çocuk, bakıcılarından Frau Schweigestill ve kızı, biri ya da ikisi birden, yanındayken, sırtüstü yatıp avuçlarını göğsünün üzerinde birleştirerek akşam duasını ediyordu. Çok özel dualardı bunlar; gök mavisi gözlerini tavana dikip son derece anlamlı bir şekilde okuyordu; geniş kapsamlı bir seçkiye sahipti, öyle ki, bir gece bir öncekini tekrarlamıyordu. Dikkat çekici olan, “Tanrı” sözcüğünü kendine özgü bir şekilde vurgulamasıydı; soru sözcüklerinin önüne de bir “ş” sesi getiriyordu:

Ş’kim ki Tanrı’nın emriyle yaşar, O Tanrı’nın içindedir, Tanrı onun. Emanet edersem kendimi ona Huzur verecektir bana. Âmin.

Ya da:

Ş’ne kadar büyükse kişinin kusuru Daha da büyüktür Tanrı’nın lütfu. Büyük olmayınca günahım, Gülümser bana esirgeyen Tanrım. Âmin.

Ya da çok ilginç bir şekilde, kaderin önceden tayin edilmiş olduğuna dair inancın egemen olduğu açık bir şekilde belli olan bir dua:

Kimse teslim olmasın günaha, İyilikler yapsın olduğunca. Kimsenin iyiliği kaybolmaz Cehennem için doğmamışsa. N’olur ben ve sevdiklerim, Yüce mutluluğa erelim. Âmin.

Bazen de:

Güneş kavurur iblisi, Bulup çıkarır temizi Temiz tut beni yeryüzünde, Ölüm borcumu ödeyinceye dek... Âmin.

Ya da son olarak:

Başkaları için dua eden, Bil ki, kendini de kurtarır. Echo, bütün dünya için eder duasını, Kollarından bırakmasın onu Tanrı. Âmin

Bu duayı ben de çok etkilenerek dinledim ondan; sanırım orada olduğumun ayırdında değildi.

“Ne diyorsun bu teolojik spekülasyona?” diye sordu Adrian dışarıya çıkınca. “Tanrı’nın yarattığı her şey için dua ediyor ki, kendisi de buna dahil olsun. Bu küçük sofu, başkaları için dua ederken kendine hizmet ettiğinin bilincinde olabilir mi? Kendi çıkarına olduğu anlaşıldığı an, diğerkâmlık değerini yitirir.”

“Buraya kadar haklısın,” diye karşılık verdim. “Ama sadece kendisi için değil, hepimiz için dua edince yine de meseleyi diğerkâmlığa dönüştürmüş oluyor.”

“Evet, bizim için, hepimiz için,” dedi Adrian usulca.

“Ayrıca ondan bütün bunları kendisi akıl etmiş gibi söz ediyoruz,” dedim ve ekledim. “Hiç sordun mu, nereden öğrenmiş? Babasından mı, başkalarından mı?”

“Yok hayır, sormadım,” oldu cevabı. “Bu soruyu açık bırakmayı tercih ediyorum. O bana bu konuda bilgi veremez diye düşünüyorum.”

Görünüşe bakılırsa, Schweigestill kadınları da böyle yapıyordu. Onlar da çocuğa benim de uzaktan kulak verdiğim bu akşam dualarını nereden öğrendiğini bir kez olsun sormamışlardı. Nepomuk artık aramızda olmadığı bir zaman anlattırdım onlara.

269. Heinrich Hoffmann’ın 1845 tarihli çocuk kitabı. (Ç.N.)

270. (İng.) Gelin sarı kumlara hele. (William Shakespeare, Fırtına, çev. Bülent Bozkurt, 1. Perde 2. Sahne) (Y.N.)

271. (İng.) Arının konduğu yere konarım ben. (a.g.e. 5. Perde 1. Sahne) (Y.N.)

272. (İng.) İşte benim zarif Ariel’im. (a.g.e. 5. Perde, 1. Sahne) (Y.N.)

XLV

Elimizden alındı, bu tuhaf, hoş varlık bu dünyadan alındı – ah Tanrım, tanığı olduğum, yüreğimi bugün bile acıyla, isyanla, haksızlığa uğramışlık duygusuyla dolduran bu akıl almaz gaddarlık için neden yumuşak kelimeler arıyorum ki. Yörede uzun yıllardır tek vakasına bile rastlanmayan bir hastalık korkunç bir vahşetle, hiddetle yakaladı onu ve koparıp götürdü. Bu korkunç canavarın yeniden ortaya çıkmasından son derece müteessir olan iyi kalpli Doktor Kürbis, çocukların boğmaca ve kızamık geçirdikten sonra iyileşme evresinde bu hastalığa yakalanma olasılıklarının bulunduğunu anlattı bize.

Durumundaki değişikliğin, kimsenin –sanırım hiç kimsenin– korkunç sonunu sezemediği değişikliğin ilk emarelerini de hesaba katarsak, her şey olsa olsa iki hafta sürdü. Ağustos ortalarıydı; yeni işçilerin de katılmasıyla hasat tüm hızıyla devam ediyordu. Nepomuk iki aydır evin neşesi olmuştu. Önce bir nezle, gözlerinin o tatlı berraklığını bulandırdı. İştahını kaçıran, onu huysuzlaştıran, bildik bileli eğilimli olduğu uyku halini artıran da kesinlikle bu sevimsiz his olmalıydı. Yemek, oyun, resimlere bakmak, masal dinlemek dahil, önerilen her şeye, yüzünü acıyla buruşturarak “dum” diyor, sırtını çeviriyordu. Kısa süre sonra ışığa ve sese karşı bir tahammülsüzlük belirdi; bu şimdiye kadar olanlardan daha da huzursuzluk vericiydi. Çiftlikte hareket eden arabaların gürültüsünü, insanların seslerini fazla bulmaya başladı. “Sessiz olun,” diye rica ediyor, örnek olarak kendisi de fısıltıyla konuşuyordu. O küçücük sesli müzik kutusunu bile dinleyemiyor, hemen o acılı “dum, dum” larını sıralayıp aleti kendi eliyle durduruyor, sonra da acı acı ağlıyordu. Sıcak yaz günlerinde çiftlikteki, bahçedeki gün ışığından kaçıyor, odasına gidiyor, orada iki büklüm oturduğu yerde gözlerini ovuşturuyordu. Medet umarak sevenlerinin birinden diğerine koşuşunu, boynuna sarılışını ama sonra beklediğini bulamayıp tekrar bırakışını seyretmesi çok zordu. Anne Schweigestill’e, Clementine’ye, hizmetçi kız Walpurgis’e sarılıyor, aynı ihtiyaçla defalarca dayısına koşuyordu. Göğsüne sokuluyor, başını kaldırıp onun şefkat dolu tesellilerini dinliyor, güçsüz de olsa gülümsüyor, sonra da başını ağır ağır eğip, “Gece!” diye mırıldanıyor, bu esnada kendini aşağıya kaydırıp ayakları üzerinde sendeleyerek usulca odadan çıkıyordu.

Doktor görmeye geldi. Burun damlası verdi bazı takviye edici ilaçlar yazdı. Ama daha ciddi bir hastalığın yaklaşmakta olduğuna dair endişesini gizlemedi. Uzun yıllardır hastası olan Adrian’a çalışma odasında söz açtı bundan.

“Öyle mi düşünüyorsunuz?” diye sordu Adrian, yüzü sararmış.

“Vaka bana pek tekin gelmiyor,” dedi doktor.

“Tekin değil mi?”

Bu ifadeyi öylesine ürkmüş, neredeyse korkmuş bir tonda tekrarladı ki, Doktor Kürbis maksadını hangi ölçüde aşmış olabileceğini düşündü bir an.

“Evet, dediğim gibi,” diye cevap verdi. “Bunu siz daha iyi görebilirsiniz, saygıdeğer bayım. Çok düşkünsünüz değil mi, çocuğa?”

“Elbette,” dedi. “Bu bir sorumluluk doktor! Çocuk, kırsalda sağlığı düzelir, diye gelmişti bizim yanımıza.”

“Hastalık tablosu, böyle bir şeyde demek doğruysa eğer, şu anda üzüntü verici tanıyı tam olarak koymaya yetecek ipuçları vermiyor henüz. Yarın yine geleceğim.”

Geldi de. Ve vaka hakkındaki kararı kesinleşti. Nepomuk, aniden berbat bir kusma nöbeti geçirmiş, aynı zamanda ateşi yükselmişti; baş ağrısı önce orta şiddette başlamış, birkaç saat içinde belli ki dayanılmaz derecede artmıştı. Doktor geldiğinde çocuk çoktan yatağına yatırılmıştı. Kafacığını elleriyle tutuyor, nefesi tükeninceye kadar işiten herkese –evin her yerinden duyuluyordu– işkence gibi gelen, çığlıklar atıyordu. Bu arada çevresinde kim varsa ellerini uzatıp, “Yardım edin, yardım edin, başım ağrıyor, başım ağrıyor!” diye haykırıyordu. Arkasından yeniden müthiş bir kusma nöbetine yakalandı, sonra da kasılmalar içinde yerine yığıldı.

Kürbis, çocuğun gözlerini muayene etti. Gözbebekleri çok küçülmüş ve şaşılaşmış gibiydi. Nabzı hızlanmıştı; kasları seğiriyor ve ensesinde bariz bir biçimde katılaşma başlıyordu. Cerebrospinal menengitis, beyin zarı iltihaplanmasıydı bu – iyi kalpli doktor sıkkın bir hareketle başını omzundan arkaya çevirerek adını koydu. Bu ölümcül olay karşısında bilimin aciz kaldığını etrafındakilerin anlamamış olduğunu sanıyordu; oysa çocuğun annesiyle babasına telgrafla haber verilmesi önererek bunun böyle olduğunu ima etmiş oluyordu. Annesinin yanında olması, küçük hastayı muhtemelen biraz olsun avuturdu hiç olmazsa. Ayrıca, bu çok ciddi vakanın sorumluluğunu paylaşmak üzere başkentten bir dahiliye uzmanının getirtilmesini istedi. “Ben, basit bir adamım,” dedi. “Burada daha yetkili bir otoriteye ihtiyaç gösteren bir durum var.” Sanırım bu sözlerinde kederli bir ironi gizliydi. Ancak, tanının kesin olduğu, aynı zamanda hastayı birazcık rahatlatması için bel kemiğinden su alma konularında ona güvenilebilirdi. Frau Schweigestill, beti benzi atmış ama yine de dirayetli bir şekilde, her zamanki gibi insaniyet namına, inlemekte olan çocuğu, dizleriyle çenesi neredeyse birbirine değecek gibi bükülü vaziyette yatakta tutmayı üstlendi; Kürbis birbirinden ayrılan omurların arasına omuriliğe ulaşacak şekilde bir iğne soktu ve buradan damla damla su çekti. Çılgın baş ağrısı neredeyse ânında dindi. Doktor, tekrar başlarsa, sıvı çekerek beyin basıncının azaltılmasının sağladığı rahatlığın çok sürmeyeceğini, birkaç saat sonra, tekrar başlayacağını biliyordu – buz torbası konmasını salık verdi; bunun dışında yazacağı, kasabadan getirtilecek kloroformlu ilaçtan verilecekti.

Sıvı alma sürecinden sonra bitkin düşüp daldığı uykusundan yeni bir kusma nöbetiyle, küçük bedeninde kasılmalarla ve başını çatlatan ağrılarla uyandı Nepomuk; o yürek parçalayıcı ağlamaları, tiz çığlıkları yeniden başladı – bu tipik bir “hidrosefal çığlığıydı”; buna sadece doktor, o da tipik bulduğu için, güç bela dayanabiliyordu. Vakayı tipik olarak görebilmek insanı serinkanlı tutabilirdi belki ama bizler meseleyi kişisel boyutta ele aldığımız için kendimizi kaybediyorduk. Bilimin verdiği itidal böyle bir şeydi. Ne var ki bu itidal, kırsalın kurtarıcısı olan hekimi başlangıçta salık verdiği Brom ve klorlu preparatları bırakıp hızla daha etkili olan morfine geçmekten alıkoyamadı. Bunda, ev sakinlerinin –özellikle de birini göz önünde bulundurarak– acı çekmekte olan çocuğa karşı duydukları acıma hissinin de payı olmalı. Su alma işlemi ancak yirmi dört saatte bir tekrarlanabiliyor, bunun da ancak ilk iki saatinde rahatlama sağlanabiliyordu. Kalan yirmi iki saat, çocuğun bağırtılarıyla, gitgide şahlanan ıstırabıyla, titreyen ellerini kavuşturup, “Echo iyi çocuk olacak, Echo iyi çocuk olacak!” diye kekelemeleriyle geçiyordu. Şunu eklemeliyim ki, Nepomuk’u görenler için yan arazlardan biri, belki de en korkuncu, onun o gök mavisi gözlerinin gittikçe artan şaşılığıydı; ensesindeki katılaşmaya bağlı olarak göz kaslarının felç olmasından ileri geliyordu bu. O tatlı yüzü çok çirkin bir şekilde değişiyor, yabancılaşıyor, talihsiz çocuğun dişlerini gıcırdatmaya başlamasıyla bir araya gelince, Şeytan çarpmış gibi bir izlenim yaratıyordu.

Ertesi gün öğleden sonra konsültasyon için Münih’ ten gelen yetkiliyi, Profesör Rothenbuch’u Waldshut’tan Gregor Schweigestill karşıladı. Adrian, onu, Kürbis’in önerdikleri arasından ünlü olması nedeniyle seçmişti. Uzun boylu, uygar halli, kraliyet zamanında kral tarafından asalet unvanı verilmiş, çok aranan, pahalı biriydi; gözleri, sürekli teşhiste bulunur gibi, yarı kapalıydı. Henüz başlamamış olan koma durumuyla karıştırılabileceği için morfine itiraz etti önce, sadece kodein verdi. Belli ki bütün evreleriyle seyreden tipik bir vaka olarak görüyordu. Muayene ettikten sonra kendisine çok yardımcı olan kırsal meslektaşının teşhisini doğruladı; hastayı gün ışığından korumalı, başını serin ve yüksekte tutmalıydılar; ona temas ederken dikkatli olmalı, arada bir cildini alkolle ovmalı, yoğun gıdalarla beslemeliydiler; muhtemelen yakında hortumla burnundan beslemeleri gerekecekti. Tavsiyeleri ve uyarıları, kendi bizzat çocuğun evinde yaşamadığı için, dobra dobra ve kesindi. Şuurunun bulanıklaşması beklenen bir şeydi ve morfinle erkene çekilmesi gerekmiyordu; zaten çok geçmeden durumu ağırlaşacaktı; çocuk o zaman daha az acı çekecek, belki de hiçbir şey hissetmeyecekti. Bu nedenle kötü görünen belirtileri çok büyütmemek gerekiyordu. İkinci kez su alma işlemini bizzat üstlenmek nezaketini gösterdi ve vakarla ayrıldı; bir daha da gelmedi.

Kendi adıma, bu acı olaylarla ilgili haberleri telefonla, anne Schweigestill aracılığıyla alıyordum. Hastalığın tam anlamıyla patlak verişinin dördüncü günü, bir cumartesi, Pfeiffering’e gittim; çocuğun küçük bedeni işkence altındaymışçasına şiddetli kramplarla sarsılıyor, göz yuvarları yukarı dönüyordu. Koma durumu başlamış, çığlıkları kesilmiş, sadece diş gıcırdatmaları kalmıştı. Frau Schweigestill, sabahlamış haliyle, ağlamaktan şişmiş gözleriyle kapıda karşıladı ve acilen Adrian’ın yanına gitmemi söyledi. Dün geceden beri çocuğun yanında annesiyle babası vardı; Adrian’ı hemen görmeliydim. Doktor Bey’in söylediğine göre benim desteğime ihtiyacı vardı, durumu iyi görünmüyordu, samimiyetle konuşmak gerekirse, arada bir saçmalıyor gibiydi.

Korkuyla yanına koştum. Çalışma masasının başına oturuyordu; ben içeri girerken sadece üstünkörü ve küçümser gibi bir bakış attı. Kaygı verecek kadar solgundu, gözleri evin diğer sakinleri gibi kıpkırmızıydı, ağzı kapalıydı, dilini altdudağının içinde mekanik bir şekilde hareket ettiriyordu.

Ona doğru yaklaşıp elimi omuzuna koyduğumda, “Ne işin var senin burada iyi adam?” dedi. “Burası sana göre bir yer değil. Seni koruması için çocukken öğrendiğin gibi alnından başlayıp omuzlarına doğru bir istavroz çıkar hiç olmazsa.”

Teselli etmek, ümit vermek üzere bir iki kelime edince, “Bu hümanist palavralarını kendine sakla,” diye kesti sözümü kabaca. “Onu alıyor. Bari kısa kessin. Belki de o sefil yöntemleriyle daha kısa kesmeyi beceremiyor.”

Ayağa fırladı, duvara dayandı, ensesini ahşap kaplamalara bastırdı.

“Al onu canavar!” diye haykırdı iliklerimi donduran bir sesle. “Al onu hergele, al ama elini çabuk tut, gücün yettiğince çabuk tut. Bu zahmete bile katlanamıyor musun dürzü? Bunu biliyordum ben.” Ansızın sessiz ve samimi bir tavırla bana döndü, hiç unutamayacağım yitik bir bakışla baktı, “Onun bunu yapacağını biliyordum. Bunu da... Kendi himmetten yoksunken başkasına nasıl himmet edecek ki! Hiddetine kapılıp sığır gibi ezecek. Al onu pislik, al!” diye haykırdı ve yine benden uzaklaştı, sanki haça seslenir gibi, “Al onun bedenini al, senin ancak o kadarına hükmün geçer! Ama onun o tatlı ruhunu rahat bırakmak zorundasın. Bense senin aczinle, gülünçlüğünle sonsuza kadar alay edeceğim. Onun bulunacağı yer ile benimkinin arası ebediyetler kadar uzak olsa da, oranın senin kovulduğun yer olduğunu bileceğim pislik herif, bunu bilmek, lanetin dibinde sürünmekteyken dilimi ıslatacak su damlası olacak!”

Elleriyle yüzünü kapattı, sırtını döndü ve alnını ahşap duvara dayadı.

Ne diyebilirdim? Ne yapabilirdim? Bu sözlere ne karşılık verebilirdim? “Sevgili dostum, her şeye rağmen sakin ol; kendinde değilsin, ıstırabın seni yanıltıyor,” denir olsa olsa. Ruhsal durumu karşısında saygı gösterilir, özellikle de bunun gibi bir adam söz konusuysa bedenini sakinleştirmek, yatıştırmak için evde bulunan bromürlere başvurmak düşünülmez.

Ricalarıma ve teselli etme gayretlerime karşılık yine, “Kendine sakla bunları,” dedi. “Yukarıda olanlar oluyor. Sen, istavroz çıkarmaya bak. Hem kendin için, hem de benim ve günahlarım için! – Nasıl bir suç, nasıl bir günah, nasıl bir cinayettir bu.” Yeniden çalışma masasına oturdu, şakaklarını ellerinin arasına aldı. “Onun buraya gelmesine nasıl izin verdik, nasıl oldu da onu yanıma yaklaştırdım, gözlerimi onda dinlendirdim! Biliyor olmalısın, çocuklar hassas malzemeden yapılmıştır, onlar zehirli etkilere tesirlere karşı çok daha duyarlıdırlar.”

Bu kez bağıran, hiddetle onu sözünü kesen ben oldum.

“Hayır, Adrian!” diye haykırdım. “Ne yapıyorsun sen; kör talih üzerine saçma sapan ahkâm kesip kendine eziyet ediyorsun; kader, bu dünya için belki de fazla iyi olan bir çocuk için acele edebilir; böyle de oldu. Yüreğimizi parçalayabilir bu; ama aklımızı başımızdan almamalı. Sen, ona sevgi ve iyilikten başka bir şey göstermedin...”

Elinin tersiyle itti söylediklerimi sadece. Bir saat kadar yanında kaldım, arada bir usulca bir şeyler söylemeye çalıştım, o da hiç anlayamadığım mırıltılarla karşılık verdi. Daha sonra hastayı görmek istediğimi söyledim.

“Gör,” diye yanıtladı ve katı yürekli bir şekilde ekledi:

“Yalnız ona, ‘Evet çocuğum, böyle uslu ol hep,’ filan deme o zamanki gibi. Birincisi, seni işitemez, ayrıca bu senin hümanist anlayışına da ters düşer.”

Çıkıyordum ki beni durdurdu. Soyadımla seslenmişti: “Zeitblom!” Bu çok sert geldi. Dönüp baktım:

“Buldum,” dedi “bu, olmamalı.”

“Ne, Adrian, ne olmamalı?”

“İyi ve soylu olan ne varsa,” diye cevap verdi bana. “İyi ve soylu olduğu halde insanca dedikleri ne varsa... İnsanların, uğrunda savaştıkları, uğruna kalelere saldırdıkları, ulaşınca coşku içinde bayram ilan ettikleri ne varsa bunlar olmamalı. Bunlar geri alınmalı. Ben geri alacağım.”

“Pek anlamıyorum sevgili dostum. Neyi geri alacaksın?”

“9. Senfoni’yi,” diye karşılık verdi. Başka da bir şey söylemedi; zaten ben de beklemiyordum.

Şaşkın ve kederli, yukarı kattaki felaket odasına gittim. Pencerelerin açık olmasına rağmen hastanın odasında nemli, temiz ama ilaç kokulu tatsız bir hava vardı. Kepenkler sonuna kadar örtülmüştü. Nepomuk’un yatağının etrafında birkaç kişi vardı; ellerini sıktım; gözlerim çocuğa çevriliydi. Yan yatmış, dirsekleriyle dizlerini kavuşturup büzülmüştü. Kıpkırmızı yanaklarıyla derin soluklar alıyor, ikinci kez soluk almak için uzun bir süre bekliyordu. Gözleri tam olarak kapalı değildi ama kirpiklerinin arasından irislerinin mavisi değil, renk halkasını yok eden, gözbebeklerinin birbirinden farklı büyüklüklerde genişlemiş olan siyahları görünüyordu. Yine de onların parlak siyahını görmek evlaydı; zira arada bir gözkapaklarının aralığından gözünün akları görünüyor, o zaman da çocukcağızın küçük kolları böğürlerine daha da yapışıyor, diş gıcırtılarıyla birlikte gelen kasılmalar muhtemelen acıyı artık hissetmeyen uzuvlarını eğip büküyordu.

Annesi hıçkırıyordu. Elini sıkmıştım, bir kez daha sıktım. Evet, gelmişti işte; Ursel, Buchel Çiftliği’nin kahverengi gözlü kızı, Adrian’ın kız kardeşi. Otuz sekizine yaklaşmış yıpranmış hatlarıyla karşımda dururken yüzünde babasının, Jonathan Leverkühn’ün eski Almanlara özgü hatlarını görmek, beni hiçbir zaman olmadığı kadar duygulandırdı. Yanında çağrıyı alıp onu Suderode’den getiren eşi de vardı. Johannes Schneidewein; uzun boylu, yakışıklı, sarı sakallı, Nepomuk gibi mavi gözlü, Ursula’nın kısa zamanda kaptığı aksanıyla ve küçük perinin sesinden tanıdığımız dürüst ve anlamlı konuşma tarzıyla zarif bir adamdı.

Odadakilerin arasında, girip çıkan Frau Schweigestill dışında, yün saçlı Kunigunde Rosenstiel vardı. Ziyaretlerinden birinde küçükle tanışmasına izin verilmiş ve o da onu tutkuyla yaslı yüreğine almıştı. O sıralar Adrian’a, güçlü firmasının ticari havalı “&” işaretli antetli kâğıdına, örnek alınacak Almancasıyla izlenimlerini aktaran uzun bir mektup yazmıştı makineyle. O zamandan beri de Nackedey’i safdışı bırakarak çocuğun bakımı için Schweigestill’lere ve Ursula Schneidewein’a kendini kabul ettirmişti. Buz torbasını değiştiriyor, vücudunu alkolle ovuyor, burnundaki hortumdan ilaç ve yemek suları akıtıyor, çocuğun yatağı başındaki yerini geceleri nadiren, o da hiç istemeden, bir başkasına bırakıyordu.

Schweigestill’ler, Adrian, akrabaları, Kunigunde ve ben, suskun, Nike Salonu’nda akşam yemeği yiyorduk; kadınlardan biri ikide bir hastaya bakmaya gidiyordu. Ağrıma da gitse pazar günü öğleden evvel Pfeffering’den ayrılmak zorundaydım. Pazartesi sabahı için koca bir yığın Latince yazılı kâğıdı düzeltmem gerekiyordu. Adrian’dan, teskin edici dilekler geveleyerek ayrıldım. Beni uğurlarken, dün kabul ederken olduğundan daha sevgili davrandı. Yüzünde bir tür gülümsemeyle, İngilizce şu sözleri söyledi:

“Then to the elements. Be free, and fare thou well!”273

Sonra da hızla uzaklaştı yanımdan.

Nepomuk Schneidewein, Echo, çocuk, Adrian’ın son aşkı. On iki saat kadar sonra ebedi uykusuna daldı. Anasıyla babası, memleketlerine dönerken küçük tabutunu da birlikte götürdüler.

273. (İng.) Ondan sonra hava kadar özgürsün, hoşça kal! (William Shakespeare, Fırtına, çev. Bülent Bozkurt, 5. Perde 1. Sahne) (Y.N.)

XLVI

Yaklaşık dört hafta boyunca bu notları yazmaya devam edemedim; her şeyden önce, sözünü ettiğim anıların yol açtığı ruhsal yorgunluktan dolayı; ama aynı zamanda, günümüzün peş peşe gelen, böyle gelişeceği mantıken tahmin edilse de, hatta bir bakıma beklense de, inanılmaz derecede dehşet verici olayları, acılarla ve kaygılarla yıpranmış, olanı biteni kavrayamayıp koyu bir kadercilikle katlanan kadersiz halkımın ve benim eski matemlerden, eski korkulardan bitap düşmüş ruhumun çaresizlik içinde karşı karşıya kaldığı gelişmeler yüzünden. Mart sonundan bu yana –kader yılı olan 1945’in 25 Nisanı’ndayız– ülkemizin batısında direncimiz tümüyle dağılmaya yüz tuttu. Gazeteler, kısmen özgürleşerek gerçekleri yazmaktalar; düşmanın radyo yayınlarından, kaçakların anlattıklarından kaynaklanan dedikodular sansür dinlemiyor, hızla yayılan felaketin, Reich’ın henüz ele geçirilmemiş, henüz kurtarılmamış münferit bölgelerindeki olayların haberlerini, ayrıntılarıyla odama kadar taşıyor. Dur durak yok artık; her şey teslim oluyor, her şey dağılıyor. Yıkılmış, tarumar olmuş şehirlerimiz, olgun erikler misali birer birer düşüyor. Darmstadt, Würzburg, Frankfurt gitti; Mannheim ve Kassel, hatta Münster; Leipzig bile yabancılara boyun eğdi artık. Günü geldi, İngilizler Bremen’e girdi, Amerikalılar da Oberfranken Sarayı’na. Nürnberg, yeni, önemli devlet şenliklerinin kutlandığı bir akılsızlar kentine dönüştü. Yeni rejimin kudret, servet ve adaletsizlik içinde yüzen büyüklerinin egemenliğinde intihar, hışımla hükmünü sürdürüyor.

Rus kolorduları Königsberg ve Viyana’yı aldıktan sonra Oder’i sıkıştırmak için serbest kalmışlar, milyonluk ordularıyla enkaz haline gelmiş, bütün resmî daireleri boşaltılmış Reich başkentine karşı hava harekâtıyla çoktan başlatılmış olan saldırıyı ağır top ateşiyle tamamlıyor ve artık şehrin merkezine doğru ilerliyordu. Geçen yıl, gelecek hakkında umutsuzluğa kapılan vatanseverlerin başarısız kalan suikast girişiminin hedefiyken canını –artık pamuk ipliğine bağlı hayatını– kurtarmış olan o acımasız zalim adam, askerlerine Berlin’e yapılan saldırıya, şehrin bir kan denizine dönmesi pahasına direnmelerini, teslim olmaya kalkışan her bir subayın vurulmasını emretmişti. Bu emre büyük ölçüde uyuldu. Aynı esnada tuhaf, aklı başında pek de olduğu söylenemeyecek bazı Almanca radyo yayınları uçuşuyordu havada. Hem halktan kişilere, hatta bizzat gizli devlet polisinin bendelerine ağır iftiralar ederek onların galip müttefik kuvvetlerinin çıkarına çalıştıklarını söyleyen, hem de “Werwolf” adı verilen, gündüzleri ormanlarda saklanıp geceleri ortaya çıkan, özgürlük hareketi adına işgalcilerden bazılarını cesurca öldürerek vatanına hizmet etmiş çılgın delikanlılardan oluşan çeteleri ihbar eden yayınlardı bunlar. Acınacak derecede grotesk! Bu gaddarca söylence yağmurunda en canavarca masallar bile, alt tabakanın ruhunun derinliklerinde, hiç de yabancı düşmeyecek şekilde yankı uyandırabiliyordu.

O esnada, Atlantik ötesi bir general, rüzgâr, yanık insan kokularını burunlarına kadar getirdiği halde, zahiren namuslu bir şekilde işlerine güçlerine baktıklarını ve bir şeyin farkında değilmiş gibi davranmaya çalıştıklarını –Haksız olduğu söylenebilir mi?–, dolayısıyla şimdi gözler önüne serilen bu vahşetin suç ortağı olduklarını ilan ederek Weimar halkını, toplama kampının fırınlarının önünden geçmeye, bunları seyretmeye zorluyordu. Seyretsinler – ben de onlarla birlikte seyrediyorum; hayalimde onların ruhsuz ya da dehşetten titreşen sıralarının arasına karışıp beni de sürüklemelerine izin veriyorum. Değersiz, baştan beri hiçliğe mahkûm egemenlerin Almanya’yı içine soktuğu kalın duvarlı işkence zindanı yıkıldı; utancımız bütün çıplaklığıyla dünyanın gözleri önüne serildi; bu inanılmaz resimlerin gösterildiği her yerde yabancı komisyonlar, gördükleri iğrençliğinin insan muhayyilesinin sınırını aştığını haber veriyorlar memleketlerine. Utancımız, diyorum: Kendi kendine böyle küçük düşürücü bir şekilde teşhir edilmekle Alman dünyasının, Alman ruhunun, Alman düşüncesinin, Alman sözünün yara aldığını, ağır bir biçimde sorgulanır hale geldiğini söylemek evham, aşırı hassasiyet olarak nitelenebilir mi? İleride ortaya çıkacak herhangi bir durumda, Almanya’nın insani meselelerle ilgili olarak ağzını açıp açamayacağını sorgulamak, hastalıklı bir pişmanlık sayılır mı?

Burada gün ışığına çıkanın, insan doğasının karanlık yüzü olduğu söyleniyor – Alman insanı, on binlercesi, yüz binlercesi; insanlığın tüylerini diken diken eden şeyler yaptılar. Alman tarzı yaşayan her şey, nefretlik bir kötülük örneği olarak ortada duruyor. Tarihinde böylesine iğrenç bir başarısızlığı taşıyan bir halka mensup olmak nasıl bir şey olacak; kendi kendine delirmiş, ruhen yanmış, tükenmiş, kendi kendini yönetebileceğinden kuşku duyduğunu itiraf eden, yabancı güçlerin sömürgesi olmayı hakkında en hayırlısı olarak gören bir halka; gettodaki Yahudiler gibi bütün çevresi korkunç bir nefretle örülü, dışarıya çıkmasına izin verilmeyen – ortalara çıkamayan bir halka?

Lanet olsun, lanet olsun; aslında dürüst, haksever; yalnızca biraz ukala, kuramsallığa biraz fazla meraklı bir yaşam sürdüren bu insanlara, kötülüğün kurallarını öğreten yıkıcılara lanet olsun! Lanet okumak insana iyi gelir; keşke bağrımızdan koptuğu gibi özgürce ve kayıtsız şartsız lanet okuyabilseydik. Keşke vatanseverlerimiz Luther’in deyişiyle, “kelleyi koltuğa alıp” şu anda yaşadıklarımızın, haddi hesabı olmayan suçlarını kükreyerek ilan eden, insan haklarını hiçe saydığını açıklayan, kitleleri taşkın bir mutluluk sarhoşluğu içinde peşinden sürükleyen kan devletinin ıstırap içinde can çekişmesi olduğunu yürekli bir şekilde haykırabilselerdi; gençliğimizin, gözleri ışıldayarak gururla ve sağlam bir inançla onun parıltılı büyücülerinin peşine takılmış olduğunu –aslında bunun bizim halkımızın tabiatına tümüyle aykırı bir şey, zorlama ve köksüz bir şey olduğunu– söyleyebilselerdi. Böyle bir vatanseverlik benim gözümde vicdanen çok daha yüce gönüllü bir vatanseverlik olurdu. Hıristiyan hümanist bir insanlığın, biz Almanların uzun boylu, iri ve güçlü yapısında somutlaştığını temel bir hakikatmiş gibi kabul eden, böyle dünya görüşünü sözleriyle ve eylemleriyle çarpık, aşağılık, iğrenç bir zihniyetle hayata geçiren o egemenler değil miydi? Sorarım? Çok mu soruyorum? Kendine has politik biçim arayışlarının sonuncu ve en aşırı denemesi böyle feci bir başarısızlıkla sonuçlanan bu yenik halkın, deli bakışlarıyla yok olmakla karşı karşıya gelmesi sorudan da öte bir şey.

Ne ilginçtir ki, zamanlar birbiriyle olmadık şekilde örtüşüyor – yazmakta olduğum zaman ile bu biyografinin çerçevesini oluşturan zaman! Zira kahramanımın entelektüel hayatının son yılları, evlilik planının suya düştüğü, dostunu kaybettiği, ona gelen, o harikulade çocuğun elinden alındığı 1929 ve 1930 yılları, ülkeyi ele geçiren ve onun kan ve alevler içinde batmasına neden olan şeylerin tırmandığı ve her yana kök saldığı yıllardı.

Bunlar Adrian için müthiş hareketli, yaratıcı etkinliğinin, tanık olan kişilerin bile başını döndürdüğü, neredeyse korkutucu denebilecek yıllardı. İnsan, onun içinde bulunduğu bu durumun, hayatından çekilip alınan aşk mutluluğunun ve birini sevebilmesi için verilmiş izne karşılık kefaret ödeme mahiyetinde bir şey olduğu sanısına kapılmaktan alıkoyamıyordu kendini. Yıllar, dedim ama haksızlık ettim. Sadece bir yılın ikinci yarısı, diğerinin ilk ayları, onun sonuncu, gerçekten tarih olarak da sonuncu ve en müstesna eserini tamamlamasına yetmişti. Senfonik kantat Doktor Faustus’un Ağıdı. Planlaması, belirtmiş olduğum gibi Nepomuk Scneidewein’in Pfeiffering’e gelişinin biraz öncesine uzanır. Şimdi onunla ilgili olarak naçiz sözlerimi söyleyeceğim.

Ama önce, o sıralar kırk dört yaşında olan, kişiliğini ve nasıl yaşadığını daima merakla gözlemlediğim yaratıcısının bedensel durumuna bir ışık tutmaktan kaçınamayacağım. Hemen kalemimin ucuna gelen, bu yapraklarda çok daha öncesinden hazırlığını yaptığım bir olgu; yani yüzünün, iyi tıraş olmuş haliyle annesiyle bariz bir benzerlik gösterdiği. Kısa bir süreden beri bu yüz, koyu, kısmen kırlaşmış bir sakalla değişmişti; ince bir bıyığın yukarıdan inerek karıştığı bir tür top sakalla... Yanaklarını pek açık bırakmasa da, daha çok çenesinde sıklaşıyor, fakat burada ortada değil yanlara doğru bir yoğunluk gösteriyordu; yani sivri bir sakal değildi. Hatlarının böyle kısmen örtülmesini yadırgamıştım; bu sakalla birlikte yüzünü omzuna doğru eğik vaziyete tutmasının ona çile çeken bir ruhaniye, hatta İsa’ya benzer bir görünüm kazandırdığını düşünüyordum. Ancak bu ifadeyi sevimli bulmaktan kendimi alamıyordum; bunun zayıflık değil, bilakis arkadaşımın kendinin övündüğü gibi, müthiş bir azim ve yenilmez bir iyilik hali ve anlamına geldiğini düşünerek sempatiyle karşılayabilirdim kanımca. Sürükleyip götüren bir ilham girdabının içinde, üretken bir sükûnet, itidal içinde bulunduğuna yoruyordum bunu. Yeni farkına vardığım, biraz tereddütlü, bazen biraz tekdüze bir konuşma tarzıyla kendi de böyle dile getiriyordu. Uzun süredir başına gelen bedensel rahatsızlıklar, mide ülseri, boğaz yangıları ve ıstırap veren migren nöbetleri yakasını bırakmıştı. Gün boyu çalışma imkânı garanti altındaydı. Kendi de sağlığının mükemmel olduğunu açıklıyordu; muhteşem bir şey. Her gün işe koyulurken, düş gücü ve enerjisi gözlerinden okunuyordu; fakat bu beni bir yandan hem gururlandırırken bir yandan da bazı korkularımın tekrarlamasına neden oluyordu – gözleri deyince, eskiden çoğunlukla yarı kapalı duran üst gözkapakları, şimdi açıktı, neredeyse abartılı bir şekilde açıktı; öyle ki, irisinin üzerinden şerit halinde gözünün akı görünüyordu. Bu tehlikeli bir şey olabilirdi; böylesine açılmış gözler bir tür donukluk, ya da şöyle diyeyim, bir duraklama haline delalet edebilirdi. Bu konuda uzun süre tahminler yürüttüm, sonunda anladım ki tam yuvarlak olmayan, düzensiz bir şekilde hafif yana çekik gözbebekleri, ışık değişse de değişmiyor, hep aynı büyüklükte kalıyordu.

Bir bakıma gizli ve içsel bir hareketsizlikten söz ediyorum bunun algılanabilmesi için çok titiz bir gözlemci olmak gerek. Oysa daha çok göze çarpan dışsal başka bir durum vardı ve bununla çelişiyordu – sevgili Jeanette Scheurl’ün de dikkatini çekmişti. Adrian’ı ziyaret ettikten sonra hiç gerekmediği halde bana hatırlattı. Bu, yeni edinilmiş bir alışkanlıktı; bazı anlarda, örneğin düşünürken, göz yuvarlarını hızlı bir şekilde sağa sola oynatıyordu –hem de sonuna dek açık olarak, iki yana doğru– hani şu gözlerini deviriyor dedikleri gibi. Bunun, kimilerini korkutabileceği bile düşünülebilir. İşte onun için işim hiç kolay değildi –bana o aralar sanki kolaymış gibi geliyordu–; bana kalırsa eksantrik sayılabilecek bütün bu işaretler, eserinin sebep olduğu aşırı baskıya mal edilebilirdi. Böyle olduğunu düşünmek bana, içten içe bir rahatlama sağlıyordu; bereket versin ki onu, benden başka kimse görmüyordu – çünkü onu görecek olanların korkacağından kaygı duyuyordum. Gerçekten de şehirdeki bütün sosyal ziyaretlerden vazgeçmişti. Ona yapılan davetler, ya sadık ev sahibesi tarafından telefonla geri çevriliyor ya da cevapsız kalıyordu. Münih’e yaptığı ayaküstü alışveriş seferlerinden bile vazgeçti. Ölen çocuk için oyuncak alma seferlerine, yaptığı son seferler denebilirdi. İnsan arasına karıştığı, akşam partilerine, genel olarak toplu etkinliklere katıldığında giydiği kıyafetler, atıl vaziyette dolabında duruyordu artık. Giyim kuşamı, en sadesinden ev kılıklarıydı – fakat bunlar asla sabahları bile giymeyi sevmediği pijamalar değildi. Onlara en fazla, gece yarısı yataktan kalkıp birkaç saatliğine iskemlesine oturduğunda katlanabilirdi. Bol, yakası kravat takmayı gerektirmeyecek kadar kapalı, düz bir ceketle yine bol, ütüsüz, pötikareli bir pantolon o sıralar, o vazgeçemediği, ciğerlerini açmak için çıktığı gezintilerinde bile sürekli giydiği kıyafetiydi. Dış görünüşünü ihmal ettiğinden söz edilebilir, tabii eğer böyle izlenimin kendiliğinden değil entelektüel yoğunluğundan kaynaklanan bir boş vermişlikten kaynaklandığı görmezden gelinirse.

Kendini kimin için sıkıntıya sokacaktı ki? Bir tek Jeanette Scheurl’le görüşüyor, onunla getirdiği XVII. yüzyıl müzikleri üzerinde duruyorlardı. (Sanırım üzerinde tahmin yürüttükleri, Jacopo Melani’in edebî bakımdan Tristan’ı hatırlatan bir chaconne’uydu.) Arada bir de, aynı göz rengine sahip, birlikteyken çok güldüğü Rüdiger Schildknapp’la görüşüyordu. Bense, buna bakarak acı ve tuhaf gelecek bir gözlemde bulunmaktan kendimi alamıyordum; geride sadece aynı göz rengine sahip olanlar kalmıştı; siyah ve mavi gözlüler yitip gitmişlerdi. Son olarak bir de, hafta sonları gittiğimde beni görüyordu. Hepsi bu kadardı. Zaten arkadaşlık etmek için harcayacak fazla vakti yoktu. Zira pazarları dahil (onlara hiçbir kutsallık atfetmezdi) günde sekiz saat çalışıyordu. Bunlara öğle sonraları karanlık ortamdaki dinlenme saatleri de eklenince, Pfeiffering ziyaretlerim sırasında bana, kendime ayırabileceğim bolca vakit kalıyordu. Bundan rahatsızlık duyup duymadığıma gelince; onun yakınında oluyordum işte. Acılar ve korkular içinde de olsa, onun, sevdiğim eserinin, on beş yıldır burada hayat bulmakta olan, hayata geçmesi için yok edici, öldürücü bir özgürleşmeye katlanmamız gereken ölü, mekruh ve meşum bir üstün değerin oluşum sürecinde yanında oluyordum. Öyle yıllar vardı ki geçmişte kalan, zindanın çocukları olan bizler, kutlama şarkısı olarak, Fidelio’yu, Almanya’nın kurtuluşu, kendi kendini kurtarışı için sabah şenliği olarak 9. Senfoni’yi düşlerdik. Oysa şimdi artık sadece bu değerin hükmü geçiyor bize, sadece bunu terennüm edebiliriz bütün ruhumuzla; Cehennem’in oğlunun ağıdı; Tanrı’nın ve insanların en korkunç ağıdı; doğduğu yerden, dünyadan yükselirken aynı anda kendi merkezini de aşıp bütün evrene yayılmakta...

Ağıt, Ağıt! De profundis274, tutkuyla sevdiğim, benzersiz olarak nitelendirdiğim bir eser. Yaratıcı bakış açısından, müzik tarihi açısından, bizzat mükemmellik açısından çok sevindirici, son derece başarılı olan bu eser, ürkütücü yeteneğin bedeli, bir bakıma bir tazminatı olarak açıklanamaz mı? Kaderini, durumunu, ömrünü, aramızda düşünüp tartıştığımız, çelişkili olasılıkların söz konusu olduğu bir problem olarak ele aldığımız sanat açısından, yeni bir çığırın açıldığı anlamına gelmez mi? – Sanatı yeniden kazanmak; böyle söylemek istemezdim ama ifademe kesinlik kazandırmak için tekrarlıyorum: Kendini ifade etme yöntemlerinin yeniden yapılandırılması gerekli değil midir? Duygulara seslenirken sanatın, hesaplı kitaplı bir soğukluktan kurtulup ruhun kendini ifade eden sesine dönüşmesi için entelektüel ve biçimsel disiplinin belli bir düzeye erişmesi sağlanamaz mı? Buna yabancı olmayan, doğuştan gelen bir içtenlik hayata geçirilemez mi?

Başarılı işlerin, ister konu olarak, ister sanatsal biçim olarak tanımlanmasından başka bir anlama gelmeyecek şeyleri soru şekline dönüştürmüş bulunuyorum. Ağıt –aslında biteviye vurgulanan şey hep ağıttır; en acılı şekliyle bir Ecce homo edasında yükselen ağıt – ifade zaten ağıdın ta kendisidir... İfadelerin tümünün birer ağıt olduğu tereddütsüz olarak söylenebilir; tıpkı müziğin kendi çağdaş tarihinin daha başında, kendini ifade etmeye kalkıştığı anda bir Lasciatemi morire’ye,275 Ariadne’nin ve su perilerinin usulca yankılanan ağıtlarına dönüştüğü gibi. Faustus kantatı bu nedenle stil açısından gözden kaçmayacak biçimde Monteverdi’ye ve XVII. yüzyıla bağlanıyor – yine bu nedenle eko etkisini yer yer, neredeyse bir üslup olarak benimsiyor. Ekonun, insan sesinin doğal bir ses olarak yankılanması, bir doğa sesi olarak ortaya çıkması başlı başına bir ağıt; doğanın insan üzerinden keder dolu, “Ah, evet!” diye haykırması adeta, yalnızlığını dile getirme gayreti – karşılık olarak denizkızlarının ağıdı da bunun bir yansıması, yankısı. Leverkühn’ün bu son ve en üst düzeydeki eserinde, barok müziğin çok benimsediği eko öğesi, çoğu kez anlatılamaz derecede hüzünlü bir etki uyandıracak şekilde kullanılmakta.

Ağıt, önemle belirtirim, anıtsal bir eser olarak etkileyici; ifadeyi öne çıkaran bir eser; bu yönüyle, tıpkı kurtuluşun dile gelmesini amaçlayan yüzyıllar öncesinin müziği, müziğin erken evreleri gibi kurtuluşa adanmış; erken dönem müziğin yapmak istediğini hedefler gibi. Ancak bu eserin gelişme evreleri, diyalektik sürece bağlı olarak esaretten sonra özgürlüğe kavuşma olgusuyla ilgili duygulanımların, mutlak özgür bir dille ifade edilmesi anlayışıyla gerçekleşmiş; son derece karmaşık, son derece sarsıcı ve kendi mantığı içinde bir zamanların madrigal bestelerinden çok daha mükemmel. Burada geriye dönerek okura eski günlerden birinde, kız kardeşinin düğün günü, Buchel’de, “Kuhlmulde” kıyısında Adrian’la gezinti yaptığımız esnada sürdürdüğümüz söyleşiyi hatırlatmak isterim; baş ağrıları içinde bana “sağlam beste yöntemi” geliştirmekle ilgili bir düşüncesinden söz etmişti; melodisi ve armonisi, h e a e es harf sembolleri, yani si, mi, la, mi, mi bemol olarak beş notalık bir temel motifin modifikasyonlarından oluşan “Ey sevgili kız, ne kadar kötüsün” şarkısında kullandığı gibi bir yöntemden. Bana bu stilin, ya da tekniğin “sihirli kare”sini göstermişti; özdeş bir materyale sıkıca bağlı kalınarak son derece zengin bir şekilde geliştirilebilen bir yöntemdi bu; içinde tematik olmayan, değişmez bir şeylerin çeşitlemesi olarak ortaya çıkan tek bir unsur bile barındırmıyordu. Bu stil, bu teknik de denebilir, genel yapı içinde işlevi olmayan tek bir notaya bile izin vermiyordu – bundan böyle serbest notalara yer yoktu.

Leverkühn’ün Vahiy oratoryosu hakkında bir fikir vermeye çalışırken, en kutsalın en iğrençle özdeş olduğuna, melekler korosu ile Cehennem kahkahalarının içten içe aynı şey olduğuna değinmiştim. Burada, ürkünç bir ustalıkla, biçimsel olarak farkına varabilenleri mistik bir korkuya kaptıracak şekilde bir ütopya gerçekleştiriliyordu; Faustus kantatında ise bu genel bir nitelik kazanıyor, eserin bütününe yayılıyor; söylememde sakınca yoksa, tematik unsuru sonuna dek tüketiyor. Bu devasa lamento276 (yaklaşık bir saat on beş dakika sürüyor) aslında oldukça hareketsiz, dramatik unsurlardan yoksun, hiçbir gelişme olmaksızın devam ediyor; suya atılmış bir taşın oluşturduğu ortak merkezli halkaların, hiçbir değişiklik olmaksızın, hep aynı biçimde birbirinin peşi sıra yayılması gibi. Ağıt, yakınmanın muazzam çeşitlemelerinden oluşan bir yapı; 9. Senfoni’nin finalindeki coşku çeşitlemelerinin tam aykırı ucunda – halkalar biteviye bir sonrakini kendine çekiyor. Kendi başlarına büyük çeşitleme dizilerinden başka bir şey olmayan, tekst birimlerine ya da kitabın bölümlerine uygun olarak akan büyük pasajlar... Ancak bunların hepsi, tekstin belli bir yerinde notaların oluşturduğu son derece plastik bir temel figüre rücu ediyor.

Başbüyücünün yaşamını ve ölümünü ele alan, Leverkühn’ün, bazı bölümlerini bestesine kaynak olarak kullandığı eski halk kitabını hatırlarsınız: Doktor Faustus; kum saati süresi dolunca dostlarını, samimi olduğu arkadaşlarını, “Magistros, Baccalaureos277 ile diğer öğrencileri” Wittenberg yakınlarındaki Rimlich köyüne davet eder, onları gün boyu cömertçe ağırlar, akşam da onlarla birlikte bir “Aziz Yuhanna içkisi” içer, sonra da yoğun bir nedamet içinde vakur bir konuşma yapar; kaderini, vadesinin dolmak üzere olduğunu anlatır ve açıklar. Bu “Oratorio Fausti ad Studiosos”ta278 içinde, kendini ölmüş ya öldürülmüş olarak bulduklarında, himmet edip bedenini toprağa gömmelerini ister; çünkü hem kötü hem de iyi bir Hıristiyan olarak ölecektir. Nedamet hissi güçlüdür, yüreğinde ruhuna inayet edileceği umudunu daima beslemiştir; bunun bakımdan iyidir. Diğer yandan kötüdür; çünkü bilir ki, onu feci bir akıbet beklemektedir, Şeytan onun bedenini alacaktır, bunu istemektedir – Bu sözler: “Zira kötü ve iyi bir Hıristiyan olarak ölüyorum”, çeşitlemelerden oluşan eserin ana temasıdır. Heceleri sayılacak olursa, on iki olduğu görülür.279 Bunlar da kromatik skalanın on iki notasına tekabül etmektedir. Akla gelebilecek bütün intervaller bununla ilgilidir. Metni seslendiren, solo yerine geçen bir koro grubu –Faustus’ta solo yoktur– eserin ortalarına kadar yükselme gösterir, sonra da Monteverdi’nin Lamento’sunun ruhuna uygun olarak iner. Burada kulağa gelen şeyin temelinde, daha doğrusu, temel olarak her şeyin berisinde, adeta bir gam şeklinde bu durmakta ve çok biçimli bir özdeşlik yaratmaktadır. – Vahiy’deki kristal berraklığındaki melekler korosu ile Cehennem ulumaları arasındaki özdeşlik, burada eserin tümünü kapsar hale gelmiştir. Materyalin tümünün düzenlenmesinde, son derece katı, temaya ait olmayan hiçbir şeye izin vermeyen, kurallara bağlı bir biçimlendirme hâkimdir. Bunun içinde herhangi bir füg fikri anlamsız kalır; çünkü artık serbest notalar yoktur. Bu durum daha yüce bir amaca hizmet etmektedir. Zira eserin – Bir mucize, şeytani bir şaka!– anafikri, biçiminin huzursuzluğu, müziğin dilini özgürleştirmektedir. Çalışma, kompozisyon aşamasına gelmeden önce ses materyali bağlamında kabaca kotarılmıştı. Kompozisyon, artık oyalanmadan yürüyebilirdi; yani yapısal meselelerin ötesine geçebilir ya da başka bir deyişle, bu kusursuz disiplinin içinde yeni kazandığı anlatma aşamasına geçebilirdi. Doktor Faustus’un Ağıdı’nın yaratıcısı, önceden organize edilmiş materyaliyle, önceden belirlenmiş yapıya ve öznelliğe serbestçe, kaygısızca teslim olabilirdi. Dolayısıyla bu onun en katı, en ince hesaplı, aynı zamanda en dışavurumcu eseri oldu. Monteverdi’ye, onun zamanının stiline geri dönmesi, anlatımda “rekonstrüksiyon” dediğim şey – ağıt anlatımının ilk ve en eski şekliyle yeniden yapılanmasıydı.

O özgürleşme döneminin bütün ifade araçları elinin altındaydı. Bunlardan eko etkisini saymıştım – bu, çeşitlemelerden oluşan, bir bakıma durağan, her dönüşün bizzat bir öncekini ekosuna dönüştüğü eser için çok uygundu. Kapanış cümlesinde tema daha yüksek bir perdeye çıkarak yeniden yankılar şeklinde tekrarlanıyordu. Uzaktan, Orpheus’un ağıt vurgularını anımsatıyordu; Faustus’un kendisine bir oğlan doğuracak olan Helena’yı yukarıya, yeryüzüne çağırdığı epizot, Faustus ile Orpheus’u karanlıklar ülkesine adanmış kişiler olarak birbirine kardeş kılıyordu. Ses ve ruh olarak madrigallere yönelik yüzlerce çağrışım vardı. Son gün, akşam yemeğinde arkadaşlarına hitap ettiği bölümün tümü, baştan sona madrigal formundaydı.

Müziğin en akılda kalan, anlam dolu anlarına değineceğim özetle. Müzik tarihi boyunca ortaya çıkmış, duyguları ifade eden başlıca karakterler, tabii ki, mekanik bir taklit olarak, bir geriye dönüş olarak değil, bilinçli bir katkı olarak eserde simya şeklinde bir damıtma yöntemiyle parlatılıp kristalleştiriliyordu. “Ah Faustus, sen cesur ve uslanmaz yürek, ah, akıl, kötü niyet, itidal ve özgür irade” gibi sözlerde derin iç çekişler, çeşitli sitem biçimleri, yalnız ritim öğesiyle değil, melodik kromatik olarak da, paragraf başlarında korku dolu susuşlarla, Lasciatem’deki gibi tekrarlarla, hecelerin yayılmasıyla, kısalan intervaller, sönen seslenişlerle de dile geliyordu. – Faust’un cehennem yolculuğu, trajik akapella koro girişleri ile orkestranın bütün gücüyle, bir bale müziği gibi, fantastik bir ritim zenginliği içindeki bir galopla280 veriliyordu – şehvet dolu, cehennemi bir orji sonrasında bastıran yakarı patlamasıyla büyük bir tezat oluşturuyordu.

Aşağıya, öfke dolu bir dans biçiminde alınmak gibi çılgınca buluş, bana Apocalipsis cum figuris’in ruhunu en iyi yansıtan yer oldu. Bunun yanı sıra, bir de, koronun, –o iğrenç sözü sarf etmekten başka çarem yok– “kötü ruhun, kederli Faustus’a tuhaf, müstehzi şakalar yaparak özlü sözler söylediği” sinik acı alaylı scherzo’su var – O korkunç, “onun için sus, katlan, talihsizliğinden dolayı başkalarına yakınmaktan vazgeç ve tahammül et. Artık çok geç, Tanrı’dan umudunu kes, kara bahtın günbegün yaklaşmakta” bölümü. Aslında Leverkühn’ün bu geç dönem eserinin otuzlarındaki eserleriyle pek ortak yanı yok. Onlara göre stil bakımından daha arı, bütün olarak daha koyu bir tonda ve parodiden yoksun; geçmişe dönük olması bakımından onlardan daha tutucu değil ama daha yumuşak, daha melodik, polifoniden çok kontrpuan ağırlıklı – bununla anlatmaya çalıştığım şu ki, yan sesler, kendi bağımsızlığı içinde çoğunlukla uzun melodik yaylar, kemerler içinde, ana sese karşı daha saygılı; ona ve her şeyin temeli o on iki tonlu “Zira kötü ve iyi bir Hıristiyan olarak ölüyorum” sözlerinin oluşturduğu nüveye. Bu sayfalarda çok daha önceden belirttiğim gibi, “Faustus”ta, fark ettiğim hetaera esmeralda figürü, h e a e es (si, mi, la, mi, mi bemol) şeklindeki harf sembolü, melodik ve armonik olarak her yerde egemen. En çok da, senet ve sözleşmelerden, kanlı imzadan söz edildiği yerlerde.

Faust kantatı, Vahiy’den her şeyden önce, büyük orkestra geçişleriyle ayrılıyor. Bunlar bazen eserin, kendi konusuna karşı genel tavrını, “işte böyle” dercesine ifade ediyor. Bazen de, Cehennem yolculuğundaki ürpertici bale müziğinde olduğu gibi olay örgüsünün parçalarını oluşturuyor. Bu korku dansının çalgılamasında üflemeli sazlar hâkim; bir de, eşlik anlamında iki arp, klavsen, piyano çelesta, zil ve vurmalılardan oluşan bir sistem var; continuo281 ortaya çıkarak eser boyunca ilerliyor. Münferit koro parçalarına sadece bu sistem eşlik ediyor. Finalde salt orkestra hâkim. İçinde Cehennem galobundan sonra başlayan, ağıt korosunun gitgide baskın çıktığı senfonik bir adagio bölümü var – bu bölüm aynı zamanda, Neşeye Övgü şarkısının tam zıddını oluşturuyor. 9. Senfoni’deki vokallerin coşkusunun tam olarak negatifi; adeta onun geri alınması.

Benim zavallı büyük dostum! Onun bu eserinde kim bilir kaç kez, onun kendi gerileyişini, kendi çöküşünü okudum, onun daha nice çöküşü öngördüğünü, tahmin ettiğini düşündüm, çocuğun ölümü esnasında bana söylediği acı dolu sözleri hatırladım. Bu olmamalıydı, iyilik, sevinç olmamalıydı; geri alınmalı, onları geri almalı! “Ah, olmamalı.” Bu söz, Doktor Faustus’un Ağıdı’nın orkestra ve koro bölümlerinin üzerinde sanki müzikal bir genelge, bir talimat gibi; Mateme Övgü şarkısının her ölçüsünü her notasını o belirliyor. Beethoven’ın 9.sunun, kelimenin en hüzünlü anlamıyla, karşıtı olarak yazıldığı kuşku götürmez. Ama 9.yu sadece şeklen olumsuza çevirmekle kalmıyor, onu geri alıyor, olumsuzluğa geri alıyor. Burada dinsel açıdan da bir olumsuzluk söz konusu – bununla dinin inkâr edildiği anlamının çıkarılabileceğini ileri süremem. Yoldan çıkarandan, o süprüntüden, o lanetten söz eden bir eser, dinî bir eserden başka ne olabilir ki! Benim kastettiğim bir dönme; buruk ve mağrur bir fikir değiştirme. Özellikle de benim, Doktor Faustus’un son anlarında sevgili dostlarından yataklarına gitmeleri, huzur içinde uyumaları ve bir şeye aldırmamaları yollu “samimi rica”sında örneğini bulduğum bir değişim. Kantat çerçevesinde, bilerek ve isteyerek tekrarlanan, Getsemani’de “Benimle birlikte uyanık durun” buyruğuna yönelik gizli göndermeleri görmezden gelmek mümkün mü? Yine aynı şekilde, Faustus’un ayrılmak üzereyken dostlarıyla “Aziz Yuhanna içkisi” içmesi de kesinlikle İsa’nın son yemeğinden ritüel çağrışımlar içeriyor. Bütün bunlar baştan çıkma fikrinin gösterdiği değişimle öylesine bağlı ki Faustus, kurtarılma fikrini, sanki bir baştan çıkarılmaymış gibi geri çeviriyor – sadece Şeytan’la yaptığı anlaşmaya biçimsel olarak sadık kaldığı için değil, “artık çok geç” olduğundan da değil; kurtarılarak gönderileceği dünyanın maddiliğinden, dindarlığının sahteliğinden, yalan oluşundan bütün ruhuyla nefret ettiği için. Bu fikir, Faustus’u evine çağıran komşusu iyi kalpli yaşlı doktorla olan sahnede çok açık ve çok güçlü bir şekilde işlenmiş; inançla sürdürülen dine döndürme gayretleri, kantatta kasıtlı bir şekilde, açıkça bir yoldan çıkarma figürü olarak gösterilmiş. İsa’nın Şeytan tarafından baştan çıkarılma girişimi apaçık çağrıştırılmak suretiyle, sahte ve kaypak burjuva dindarlığına mağrur bir umutsuzlukla “hayır” denerek Apage’ye282 başvuruluyor.

Bir başka son, gerçekten son bir dönüş daha var hatırlanması gereken, hem de yürekten hatırlanması gereken bir dönüş. Sonu gelmez bir ağıt olan eserin sonunda, usulca, mantığı aşarak dile getirilmeksizin dile gelen, sadece müzikle verilen, duygulara seslenen bir dönüş daha var. Kantatın, koronun içinde eridiği orkestral finali kastediyorum; Tanrı’nın yitip gitmekte olan dünyasına yaktığı ağıdı, yaratanın kederler içinde, “böyle olsun istemedim” der gibi yükselen sesini... Sona doğru matemin en uç vurgularına erişildiği, nihai ümitsizliğin ifadesini bulduğu, son notasına kadar kendini ifade etmek ve seslendirmekten başka hiçbir teselli vermediği söylenebilir; ancak yaratılana acılarını dile getirmek için bir ses verilmiş olmasıyla eserin ödünsüzlüğü, acılarının umarsızlığı sakatlanmamıştır, diyemem. Hayır, bu karanlık müzikli şiir, sonuna kadar bir teselli, bir uzlaşma, bir aydınlık vermiyor; fakat sanatsal bir paradoks olarak anlatının –ağıt biçimindeki anlatının– yapısının tümünde, en yoğun umarsızlıklardan, sessizce bir soru şeklinde bile olsa, umudun yeşereceğine dair dinsel paradoksların barınmasına ne demeli? Bu, ümitsizliğin ötesindeki ümit, ümitsizliğin, çaresizliğin aşılabilmesi – sadece içindeki ihaneti değil, inancı da aşan bir mucize olmalı. Sonunu dinleyin; benimle birlikte dinleyin. Çalgı grupları birbiri ardına geri çekiliyor; geriye kalan, eserin bittiği, söndüğü son ses, bir çellonun tiz sol sesi, son söz, havada kalan son ses; bir pianissimo-fermate halinde yavaşça tükeniyor. Ondan sonra geriye hiçbir şey kalmıyor – sessizlik ve gece! Oysa sessizlik içinde yankılanarak asılı kalan, artık var olmayan, sadece ruhun kulağının işitebileceği bu nota, matemin sesinin tükendiği nota değil artık; o da fikrini değiştiriyor, o da dönüyor ve gecenin içinde bir ışık olarak kalıyor.

274. (Lat.) Ta derinden. (Ç,N.)

275. (İt.) Bırakın öleyim. (Y.N.)

276. (Lat.) Ağıt. (Ç.N.)

277. (Lat.) Ustalar, bakaloryalar. (Y.N.)

278. (Lat.) Faustus’un öğrencilere hitabesi. (Ç.N.)

279. Orijinal cümle “Denn ich sterbe als ein böser und guter Christ” on iki hecedir. (Ç.N.)

280. XIX. yüzyılda İngiltere ve Fransa’da çok yaygın olan ve Almanya’dan çıktığı sanılan salon dansı. (Y.N.)

281. (İt.) Basso continuo; kesintisiz bas. (Y.N.)

282. (Lat.) Apage Satanas: Defol Şeytan; Ortaçağ’da Şeytan çıkarma ayini sırasında söylenen deyiş; Şeytan çıkarma duası. (Y.N.)

XLVII

“Burada kalın, benimle birlikte uyanık durun.”283 Adrian eserinde, Tanrı insanın, İsa’nın çaresizliğini dile getiren bu duayı, kendi Faustus’unun ağzından yalnız adamın mağrur seslenişine dönüştürerek, “huzur içinde uyuyun, hiçbir şeyin sizi rahatsız etmesine izin vermeyin!” şeklinde kullanmış olabilir – bunun insanca yanı, içgüdüsel bir istek, yardım olmasa da yanında olmak, destek olmak anlamında bir rica olarak bakiydi: “Beni terk etmeyin, vadem dolduğunda etrafımda olun!”

Leverkühn bu nedenle, 1930 yılının neredeyse yarısına yaklaşırken, Mayıs ayında, farklı yollarla da olsa, bir arkadaş grubunu Pfeiffering’e davet etti; bütün arkadaşlarından, tanıdıklarından hatta az tanıdığı ya da hiç tanımadığı kimselerden oluşan otuz kişilik bir kalabalık. Bir bölümüne yazılı kartlar gönderdi, bir bölümünü de benim aracılığımla davet etti. Bu arada herkesten davetini diğerlerine de iletmelerini rica etti. Kimileri de, sırf kişisel meraklarından ötürü kendi kendilerini davet ettiler; katılabilmek için benden ya da bu dar çevrenin diğer üyelerinden yardım ricasında bulundular. Zira Adrian, gönderdiği kartlarda, bu seçkin dost toplantısında bir söyleşiyle bazı tipik bölümlerini piyanoyla örnekleyerek yeni tamamladığı son eseri hakkında fikir vermeyi arzu ettiğini yazmıştı; davet etmeyi düşünmediği bazı kişiler, sırf bu nedenle ilgi duymuşlardı; sözgelimi, başrol oyuncusu Tanja Orlanda, tenor Herr Kjoejelund, Schlaginhaufen’lerle birlikte geleceklerdi. Yayıncı Radbruch ile karısı da, Schildknapp’ın peşine takılacaklardı. Yazılı olarak davet ettikleri arasında Baptist Spengler de vardı; oysa Adrian’ın onun bir buçuk aydır hayatta olmadığını bilmesi gerekiyordu. Bu zeki adam, maalesef kırklarının ortasında kalp hastalığına yenik düşmüştü.

Teslim edeyim ki, bütün bu organizasyon, bana pek hayırlı bir şeymiş gibi gelmiyordu. Nedenini söylemek zor... Büyük bölümü hem maddi hem de manevi açıdan kendine uzak olan bu insanları, inzivaya çekilmiş olduğu bu yere, en münzevi eserinin açılışını yapmak maksadıyla yanına toplamak, hiç de Adrian’a göre bir şey değildi. Bu, beni sadece alışılmadık bir davranış biçimi olduğu için rahatsız etmiyordu; esas olarak ters geliyordu –nedenini daha önce belirtmiş olduğumu sanıyorum– onun, sürgününde yalnız olduğunu bilmek, gönlümce çok daha iyiydi. Hiç alışık olmayan, karmakarışık bir kalabalığın gözlerini, onun o dünyadan kopmuş haline çevirmesindense insancıl fikirli kişilerle, ona sadakatle bağlı ev sahipleriyle, Schildknapp, sevgili Jeanette, saygı dolu bayanlar, Rosenstiel ve Nackedey gibi birkaç kişiyle ve benimle yetinmesi evlaydı. Ama ne yapabilirdim ki, kendi başlattığı, geliştirdiği böyle bir girişimin ucundan tutmak, onun direktiflerine uyarak telefonu elime almak ve işe koyulmaktan başka yapacak bir şey yoktu. Reddeden kimse çıkmadı, bilakis, dediğim gibi katılmak için ek bazı başvurular oldu.

Bu etkinliğe severek bakmadığım bir yana, itiraflarımda daha da ileri giderek teslim edeyim ki, şahsen uzak kalmayı bile düşündüm; ama sorumluluk ve görev duygum, buna engel oldu; istesem de istemesem de orada bulunmalı, her şeye göz kulak olmalıydım. Bu suretle o cumartesi öğleden sonra Helene ile Waldshut-Garmisch yolcu trenine binmek üzere Münih’e geldik. Kompartımanı Schildknapp, Jeanette Scheurl ve Kunigunde Rosenstiel’le paylaşıyorduk. Diğerleri, öteki vagonlara dağılmıştı. Yalnız Schlaginhaufen çifti, Schwaben aksanlı yaşlı emekli, kızlık soyadı Plausig olan eşi ve onların şancı dostları, yolculuğu kendi arabalarıyla yapacaklardı. Bizden önce yola çıkmışlardı ve Pfeiffering’e vardığımızda bu çok işimize yaradı; zira küçük istasyon ile Schweigestill Çiftliği arasında birkaç sefer yaparak yürüyerek gitmeyi göze alamayan konukları, gruplar halinde taşıdılar. Konukları, istasyondan alıp eve kadar taşıma konusuna hiçbir önlem alınmamıştı. (Ufukta sessizce gürlemeye başlayan fırtınaya rağmen hava durgundu.) Helene ile ben, Frau Schweigestill’i mutfakta Clementine’nin de yardımıyla, bu kalabalığa yiyecek bir şeyler ikram etmek üzere telaş içinde çalışırken bulduk; kahve, tereyağlı ekmek dilimleri ve soğuk elma suyu hazırlıyorlardı. Oldukça şaşkındılar; bize, Adrian’ın kendilerini, bu istilaya karşı tek kelimeyle olsun uyarmadığını açıkladılar.

Bu arada, dışarıda Suso ya da Kaschperl’in hiddetli havlamaları, çırpınıp durduğu kulübesinin önünden gelen zincir şıkırtıları dinmek bilmiyordu; ancak gelen konukların ardı arkası kesilip herkes, oturma olanakları hizmetçi ve uşakların ailenin oturma odasından, hatta yukarıdaki yatak odalarından taşıdıkları iskemlelerle artırılan Nike Salonu’nda toplandıktan sonra sakinleşti. Saydığım kişiler dışında, orada bulunanlar arasında, tahminen ve belleğimde kaldığı kadarıyla, zengin Bullinger, ne Adrian’ ın, ne benim haz ettiğim, onun merhum Spengler’le birlikte davet etmiş olduğu ressam Leo Zink, artık bir tür dul sayılan Helmut Institoris, sarih telaffuzlu Doktor Kranich, Frau Binder-Majoresku, Knöterich’ler ve Institoris’in davet ettiği, çökük yanaklı, şakacı portre ressamı Nottebohm ile karısı vardı. Buna ek olarak Sixtus Kridwiss ve onun tartışma masası çevresinden, toprak tabakaları araştırmacısı Doktor Unruhe, Profesör Vogler ile Holzschuher, siyahlar içinde kapalı yakasıyla şair Daniel Zur Höhe ve beni kızdıracak denli sofistike Chaim Breisacher vardı. Branş olarak müzik, opera şarkıcılarının yanı sıra, Zapfenstösser Orkestrası’nın şefi Ferdinand Edschmidt tarafından temsil ediliyordu. Benim için, sadece benim için de değil, orada bulunan kişilerin tümü için sürpriz niteliğindeki o malum fare hikâyesinden sonra tombul ama şık Avusturyalı karısıyla birlikte bildiğim kadarıyla ilk kez toplum içine çıkan Baron Gleichen-Russwurm da gelmişti. Anlaşılan, Adrian sekiz gün öncesinden sarayına bir davetiye yollamış, Schiller’in yeğeni de, muhtemelen topluma yeniden adapte olmak için bu tuhaf nezaket tavrını özel bir fırsat sayarak oldukça mutlu olmuştu.

Bütün bu insanlar, dediğim gibi yaklaşık otuz kişi, çiftçi salonunda şimdilik ayakta durmuş, beklentiler içinde etraflarına bakınıyor, birbirileriyle tanışıp meraklarını dile getiriyorlardı. Ezelden beri üstünden çıkarmadığı spor kostümünün içinde, etrafı, sayıları epey kabarık kadınlarla çevrili Rüdiger’i görüyordum. Drama şarkıcılarının hoş tınılı baskın seslerini, Doktor Kranich’in astımlı ama kolay anlaşılır konuşmasını, Bullinger’in ağız kalabalığını, Kridwiss’in bu toplantı ve onun vaat ettikleri hakkında, “acayip mühim” diye teminat verdiğini, Zur Höhe’nin topuklarını yere vurarak o fanatik, “Tamam, tamam! Öyle de denebilir”lerini yapıştırdığını işitiyordum. Barones Gleichen, eşiyle kendisinin maruz kaldığı “talihsiz” durumla ilgili olarak insanların sempatisini kazanmak amacıyla ortalarda dolaşıyordu. “Biliyorsunuz, buna çok canımız sıkıldı,” diyordu orada burada – Adrian’ın çoktandır salonda olduğunu baştan beri kimsenin fark etmediğini gözlemledim. Hâlâ bekliyormuş gibi aralarında konuşuyorlardı; zira onu tanıyamamışlardı. Sırtı pencereye dönük, şimdilerde hep giyindiği gibi giyinmiş, salonun ortasındaki, bir zamanlar Saul Fitelberg’le birlikte oturduğumuz, ağır oval masanın başında duruyordu. Konukların çoğu bana oradaki beyin, kim olduğunu soruyordu; takındığım hayret ifadesi üzerine, “Ya, öyle mi?” diyerek birden uyanıyor, ev sahibini selamlamak için telaşlanıyorlardı. Adrian, gözümün önünde ne ölçüde değişmişti ki, böyle bir durum çıkmıştı ortaya. Top sakalının bunda kesinlikle büyük payı olmalıydı. Bunu, onun o olduğuna inanmak istemeyenlere de söyledim. Yün saçlı Rosenstiel, Adrian’ın sandalyesinin yanında, zırhlı nöbetçiler misali uzun süre bekledi; bu nedenle Meta Nackedey salonun olabilecek en uzak köşesinde saklanıyordu. Kunigunde bir süre sonra durduğu yerden ayrılma ferasetini gösterecek, böylece diğer hayranı onun yerini alabilecekti. Açık duran masa piyanonun sehpasında Doktor Faustus’un Ağıdı’nın partisyonları açık vaziyette duruyordu.

Dostumu gözümden ayırmadığım için, diğer konuklarla hoşbeş ederken onun başı ve kaşlarıyla verdiği işareti kaçırmadım; toplanan kişilere, yerlerini almalarını hatırlatacaktım. İşaretinin gereğini derhal yerine getirdim; yakındakilere rica ederek, uzaktakilere işaret vererek Doktor Leverkühn’ün konuşmaya başlamak istediğini hatırlattım, sessizliği sağlamak üzere kendimi zorlayarak elimi çırptım. Yüzünün solgunlaştığı hissediliyor, hatlarının ruhsuzlaşarak soğuduğu fark ediliyordu; hatta alnında beliren ter damlaları bile bu soğukluktan payını alır gibiydi. Hafifçe, çekingen bir şekilde çırptığım ellerim titriyordu; tıpkı şimdi, bu dehşet verici anıyı kaleme alırken titrediği gibi.

Seyirciler oldukça hızlı bir şekilde uydular uyarıya; sessizlik ve düzen süratle sağlandı. Adrian ile yaşlı Schlaginhaufen’ler masanın başındaydılar; onların yanı sıra Jeanette Scheurl, Schildknapp, karım ve ben. Diğer konuklar, salonun iki yanına gelişigüzel dağılmış, değişik mobilyaların, boyalı tahta iskemlelerin, at kılı minderli divanın üzerinde oturuyorlardı. Beylerden birkaçı ise duvarlara yaslanmıştı. Adrian, genel beklenti ve benim isteğim uyarınca çalmaya başlamak üzere piyanonun başına geçmek için hiçbir harekette bulunmadı. Ellerini kavuşturmuş, başı yana eğik, gözleri önüne, hafifçe yukarıya dikili, tam bir sessizlik içinde oturuyordu; toplananlara önce selam mahiyetinde –biraz tekdüze, biraz da, şimdilerde fark ettiğim gibi tutuk ifadesiyle– bir konuşma yapacağını düşündüm; başlangıçta öyle de oldu. Ancak şunu belirtmeliyim ki, konuşması esnasında sürekli dili sürçüyordu –bense sanki bu hataları düzeltmeye yararmış gibi tırnaklarımı avuçlarıma gömmüş, işkence çekiyordum– o, bu hataları dikkate almadan geçip gidiyor, yeni hatalar yapıyordu. Aslında onun anlatım biçimindeki bu düzensizlikten dolayı tedirgin olmamalıydım; zira o, konuşurken de yazarken de, kısmen bir tür eski Almanca kullanır, eksik, tamamlanmamış cümle yapıları için kuşkulu ama kabul edilebilir bir mazeret ileri sürerdi; dilimiz barbarlıktan kopalı, grameriyle, imlasıyla biraz şekle gireli şunun şurasında ne kadar zaman geçmişti ki?

Çok sessiz, mırıldanırcasına başladı konuşmaya, ne söylediğini çok az kişi işitiyor, bir anlam çıkaramıyordu. Ya da eğlence olsun diye, tumturaklı konuşma taklidi yaptığını sanıyorlardı. Aşağı yukarı şöyle şeyler söyledi:

“Hürmete şayan, ziyadesiyle sevgili biraderlerim, hemşirelerim.”

Ardından bir süre sustu, dirseğini kırıp düşünürmüş gibi yanağını eline dayadı. Bundan sonra olanlar da şakacı bir giriş olarak neşelenmeye davet ediyormuş gibi algılandı. Yüz hatlarındaki hareketsizlikle, bakışlarındaki yorgunlukla ve solgunluğuyla çelişse de, o esnada bir kez daha, burunlardan gelen kısık bir gülme işitildi, hatta salondaki kadınların bazıları açıkça kıkırdadılar.

“Önce,” dedi, “size teşekkür etmek isterim, hem bana gösterdiğiniz, hiç hak etmediğim lütfunuz hem de dostluğunuz için; bu ıssız sığınak köşemden yazarak ve arayarak yaptığım, yürekten bağlı olduğum sihirbazın çırağı ve özel dostum vasıtasıyla yaptığım davete icabet ettiniz, kiminiz yaya kiminiz arabalarınızla buraya kadar geldiniz. O arkadaşım ki bana gençliğimizde okula gittiğimiz zamanları, Halle’deki öğrencilik yıllarımızı, daha o zamanlar, hatta daha diploma törenim esnasında kabaran kibrimle korku uyandırdığımı hatırlatır.”

Pek çok kişi burnunu çekerek bana baktı; benden böyle sitayişle söz etmesinden dolayı duygulanmıştım, gülümseyerek bile karşılık veremiyordum. Ama gözlerimin dolduğunu görmek çoğu kişiyi güldürdü; Leo Zink’ in, durumu karikatürize etmek için, kendisinin de alay ettiği kocaman burnunu abartılı bir şekilde, gürültüyle mendiline silmesini nefretle hatırlıyorum; bunun üzerine ortada yeni bir kıkırtı dolaştı. Adrian, durumu fark etmemiş gibiydi.

“Ama her şeyden önce,” diye devam etti, “sizden ozür dilemeliyim” (“özür” diye düzeltti ama sonra yine “ozür” dedi) “ve köpeğimiz Prästigiar’ın284, Suso da deriz ona ama asıl ismi Prästigiar’dır, bu rahatsız edici davranışlarından, böyle cehennemî biçimde havlamasından, kulaklarınızı böyle cehennemî bir şekilde taciz ederek havlamasından, ulumasından, sizi benim hatırıma böyle bir zahmete ve eziyete katlanmak zorunda bırakmış olmasından dolayı kusura bakmamanızı rica ediyorum. Eğer her birinize sadece köpeklerin duyabileceği aşırı tiz sesli birer düdük verseydik, iyi ve davet edilmiş dostlar olduğunuzu ta uzaktan anlardı. Yıllardır o nöbetteyken benim çaldığım, onun da dinlemeyi sevdiği gibi birer düdük.”

Düdük lafı üzerine sağda solda birileri, biraz yadırgayarak da olsa yine kibarca gülüştüler. Fakat o devam etti:

“Şimdi sizden samimi ve Hıristiyanca bir ricam olacak; hitabemi, kötüye yormayın, öyle kabul etmeyin. Zira size içtenlikle hakir gördüğüm ama insani bir şekilde paylaşmak adına, iyi, zararsız, pek günahsız sayılmasa da, alışıldık ölçülerde, tahammül edilebilir nitelikte günah dolu bir itirafta bulunmak istiyorum hararetle; zira kum saatim gözlerimin önünde durmakta; bekliyorum; boşaldığı anda, son tanecikler de boğazından geçtiği anda, o beni alacak. Ona, bedenim ve ruhumla ebediyen ona ait olacağıma dair kendi kanımla yazarak sadakatle söz verdim; cam boşalıp ona ait olan zaman tükendiğinde, onun malı olacağım, ellerine ve zorbalığına teslim olacağım.”

Burada bir kez daha burunlarından güldüler ama bir yandan da başlarını sallayıp dillerini damaklarında şaklattılar. Sanki münasebetsiz, yakışık almaz bir davranışla karşı karşıyaydılar. Kimileri karanlık bir merak içinde etrafa bakınmaya başlamışlardı.

“Şunu bilin ki,” dedi masanın başındaki, “siz iyi ve inançlı insanlar, sizler, ‘Tengri’ye karşı işlediğiniz sınırlı günahlarınızla” (“Tanrı” diye düzeltti ama sonra tekrar kelimenin eski biçimine döndü) “inayetine ve anlayışına güvenebilirsiniz. Oysa ben? Durumumu uzun zamandır kendime sakladım. Ama artık daha fazla gizleyemeyeceğim; ben ta yirmi bir yaşımdan beri iblisle nikâhlıyım; ne olacağını bilerek isteyerek, taammüden, cüretle, kibirle ve küstahlıkla; çünkü bu dünyada şöhret kazanmak istiyordum; onunla bir sözleşme, bir ittifak yaptım. Yani yirmi dört yıldır ne yaptımsa, insanların haklı olarak kuşkuyla baktığı her şeyi, onun yardımıyla meydana getirdim. Hepsi Şeytan işi, zehrin meleği tarafından dökülmüştür. Düşündüm ki, hayatta kim kazanmak isterse, bunun bedelini ödemeli. Günümüzde büyük girişimlere, büyük işlere kalkışanlar, Şeytan’a saygı göstermek zorunda; zira ondan başka kimsenin yardımı dokunmaz.”

O anda salonda sıkıntılı, gergin bir sessizlik egemen oldu. Dinlemekten zevk alan pek az kişi kalmıştı; çoğunun kaşları kalkmıştı ve yüzlerinden, “nereye varacak bunun sonu, neler oluyor burada,” ifadesi okunuyordu. Sözlerine, sanatçılara özgü bir tavırla gizemli havalar katmaya çalıştığı biçiminde yorumlamaları için bir kerecik olsun gülümsemesi ya da göz kırpması yeterliydi, her şey birazcık olsun düzelebilirdi. Ama o bunu yapmadı; solgun, ciddiyet içinde oturuyordu. Kimileri sorarak bana baktılar, bu sözlerle ne kastediyor, diye. Ben ne cevap verebilirdim ki; belki de müdahale edip toplantıyı dağıtmalıydım – iyi ama hangi gerekçeyle? Bunlar yalnızca onun itibarını zedeleyen, onu ifşa eder mahiyette gerekçeler olabilirdi. Meseleyi kendi akışına bırakmam gerektiğini hissediyordum; lafı uzatmadan hemen eserini çalmaya başlamasını, kelimeler yerine notalarla konuşmasını umuyordum. Sözün, her şeyi açıklıkla dile getiren niteliğine karşı, hiçbir zaman bir şey söylemeyen ama her şeyi anlatan müziğin, genel olarak bağlayıcı olmayan sanatın koruyucu üstünlüğünü bu denli kuvvetle hissetmemiştim. Ama onu durdurmak, sadece duyduğum saygıya ters düşmekle kalmıyordu; benimle birlikte dinleyenlerin çok azı bunu hak etse de, bütün ruhumla onun ne diyeceğini işitmek istiyordum. İçimden, sabredin ve dinleyin diyordum diğerlerine; sizleri yakını sayarak davet etmiş bir kere!

Bir düşünme arası verdikten sonra devam etti dostum:

“Sanmayın ki sevgili biraderlerim ve hemşirelerim, bu sözü vermem, bu anlaşmayı yapmam için ormanda bir yol ağzına, çemberlere ve kaba saba yeminlere ihtiyaç duydum. Aziz Tommaso ne buyurur? Düşmek için kelimelere ihtiyaç yoktur; düşüş onları tekrarlamakla gerçekleşmez; bir eylem yeterlidir buna; hatta arzı hürmet, açıkça sadakat beyan etmek bile gerekmez. Zira o, sadece bir kelebekti; renkli bir hetaera esmeralda, o yaptı bunu bana; dokunarak. Süt renkli büyücü... Onu, o sevdiği loş ağaç gölgelerinde izledim saydam çıplaklığıyla. Uçarken bir çiçek yaprağına benzer; onu yakaladım ve beni uyarmasına rağmen onunla seviştim. İşte böyle oldu. Çünkü nasıl yaptıysa yaptı, beni aşka düşürdü – mahremine girdim ve sözleşme yapılmış oldu.”

Titredim, çünkü o anda dinleyenler arasında bir ses yükseldi – rahip kılıklı Daniel Zur Höhe, ayağını yere vurdu, çekiçle döver gibi hükmünü verdi:

“Güzel. Bunda bir güzellik var. Çok iyi, çok iyi, böyle denebilir.”

Kimileri susturmaya çalıştı, içten içe onun o sözlerine minnettarlık duysam da bu konuşana ben de pek onaylamayan bir bakış attım. Aslında budalaca olsa da, dinlediklerimizi, daha rahatlatıcı, daha muteber bir alana, estetiğin alanına çekmiş, yersiz olsa da, beni öfkelendirse de, içimde bir rahatlama yaratmış oluyordu. Zira topluluğun arasında derin nefes alır gibi bir “ya, demek öyle” havası esti gibi geldi bana; bir hanım, yayıncı Frau Radbruch, Zur Höhe’nin sözlerinden cesaret alarak kendi fikrini dile getirdi.

“İnsan şiir dinler gibi oluyor.”

Ama ne kadar rahatlatıcı gelirse gelsin, bu mutluluk verici güzel yorum kalıcı olamadı; insanların buna kanmaları pek uzun sürmedi; zira bunların şair Zur Höhe’nin itaate, zorbalığa, kan dökmeye ve dünyanın yağmalanmasına dair o yalçın, o tuhaf şiir anlayışıyla bir ilgisi yoktu. Burada söz konusu olan, sakin ve soluk renkli bir ciddiyetti; bir gerçeğin itirafıydı; bir insanın ıstırabının son kertesinde birlikte yaşadığı kimseleri, yakınlarını yanına çağırması olarak kabul edilmeliydi – bana kalırsa, her şeyden önce gereksiz bir samimiyetin ifadesi. Yakını diye çağırdıkları, böyle bir hakikati soğuk bir korkuyla karşılamaktan öte bir anlayışa, yapıya sahip kişiler değildi; çok geçmeden elbirliğiyle böyle bir hakikati, şiir olarak değerlendiremeyeceklerine karar verdiler.

İtirazları, davet sahibine ulaşabilmiş gibi görünmüyordu. Ara verdiğinde derin düşüncelere dalıp gitmesi, belli ki onu bütün bunlara karşı erişilmez kılıyordu.

“Unutmayın,” diyerek yeniden başladı konuşmasına. “Fevkalade hürmete şayan sevgili dostlarım; benim gibi Tanrı’nın terk ettiği birine yapmanız gereken, onun naaşını, inançlı Hıristiyanların ölülerinin gömüldüğü kutsal yere değil, geberik sığır leşlerinin atıldığı yere koymak. Önceden söylüyorum bunu; onu tabutunda her zaman yüzüstü yatar bulacaksınız. Beş kere çevirseniz de, o hep ters dönecek. Zira ruhum, kibri ve gururuyla, o zehirli kelebekle sevişmeden çok önce Şeytan’a doğru yönelmişti; kaderim sonunda beni ona götürecekti. Gençliğimden beri gayretlerim hep ona dönüktü. Bildiğiniz gibi insanlar ya Cennet’e erişmek ya da Cehennem’e gitmek için yaratılmışlardır. Ben, Cehennem için doğmuşum. Onun için, küstahlığımı şekere bulayıp yutturmak için Halle Akademisi’nde teoloji okudum; fakat Tanrı hatırına değil, öteki uğruna; o bakımdan teoloji tahsilim gizliden gizliye bu ittifakın bir başlangıcıydı; Tanrı’ya değil ona, büyük religiosus’a285 yönelişimi gözlerden gizliyordu. Şeytan’a yönelen bir kişi, ne durdurulabilir ne de direnebilir; Teoloji Fakültesi’nden, Leipzig’e gidip müzik alanına atılmam, kendimi sadece ve münhasıran Figuris, characteribus, formis coniurationum ya da ne denirse işte, dualara, ruh çağırmalara ve büyücülük adı verilen şeylere adamam, bunun sadece küçük bir adımıydı.

Umarsız yüreğim, bana sunulmuş fırsatı kaçırdı. İşlek bir zekâm, Tanrı vergisi yeteneklerim vardı; tevazu içinde, dürüst davranarak bunlardan yararlanabilirdim; fakat bununla yetinemedim. Öyle bir zamandayız ki, doğru adımlarla, inançla ve sadelikle hiçbir şekilde bir yere varılamıyor. Şeytan’ın yardımı olmaksızın, kazanın altında cehennem ateşi yanmaksızın sanat yapmak imkânsız... Evet, sevgili dostlar, evet, sanatın duraklaması, zorlaşması, her şey zorlaştı diye kendi kendini sarakaya alması, Tanrı’nın zavallı kullarının çaresizlik içinde ne yapacağını bilememesi, zamanın suçu. Birileri bunu aşmak, bir atılım yapmak üzere misafir olarak iblisi davet etmişse eğer, ruhunu günaha teslim etmişse, zamanın günahını kendi sırtına yüklenmiş olur ve lanetlenir. Zira, (Ayık ve uyanık olun!)286 denir. Ama bu bazen böyle yürümez. Dünyayla aklı başında bir şekilde, her şey daha iyi olsun diye uğraşmak varken, tedbiri elden bırakmaksızın bu yolda katkıda bulunmak varken, iyi eserlere yeniden yaşama şansı verecek, onlara dürüstçe alan yaratacak bir düzen kurmak varken, o kişi ne yapıyor, dolambaçlı yollara sapıyor, kendini Cehennem’in sarhoşluğuna kaptırıyor, onun uğruna ruhundan oluyor ve hayvan leşi kemiklerinden oluşan yığınının tepesine düşüyor.

Evet, benim güzide ve sevgili biraderlerim, hemşirelerim, ben kendimi tecrit ettim ve nigromantia, carmina, incantatio, veneficum287 ve daha hangi kelimelerle, hangi isimlerle adlandırılırsa, varlığımı, ümidimi ona bağladım. Kısa bir süre sonra da onunla bir konuşma yaptım; İtalya’da, bir Güney Avrupa salonunda o kalleşle, o pezevenkle uzun uzadıya konuştum. Bana sahip olduğu parlak nitelikleri, varlığının temelleri ve özü hakkında bazı bilgiler vermesi gerekti. Ayrıca bir de, zaman sattı bana; ölçülemez uzunlukta bir yirmi dört yıl. Kendini bana adadı, bu süre için benimle ittifak yaptı; işi ne kadar zora koştumsa da, böyle bir şey için fazla akıllıca ve alaycı davransam da aldırmadı; büyük şeyler vaat etti bana, çalışabilmem için kazanınım altına bolca ateş sürecekti. Yalnız, bütün o süre içinde bıçak gibi sancılar çekecektim; tıpkı küçük denizkızının bacaklarında hissettiği gibi. O kız, benim kız kardeşimdi ve tatlı karım; adı, Hyphialta. Zira İblis, onu yatağıma getiriyordu birlikte yatmam, ona kur yapmam için. Onu gitgide daha çok sevdim. Balık kuyruğuyla ya da insan bacaklarıyla gelmesi fark etmiyordu. Ekseriya kuyruğuyla geliyordu; çünkü bacaklarında hissettiği bıçak gibi sancılar keyfini kaçırıyordu, ben de zaten onun narin bedeninin sevimli bir şekilde kuyruğa geçişinden çok hoşlanıyordum. Ama insan şeklinde gelince daha çok haz duyuyordum; benimle, insan bacaklarıyla birlikte olunca daha fazla zevk alıyordum kendi payıma.”

Bu sözlerle birlikte dinleyenler arasında bir huzursuzluk başladı. Yaşlı Schlaginhaufen çifti masamızdan kalktı; koca, karısının dirseğinden tutup ayaklarının ucuna basarak oturanların arasından geçirdi ve kapıdan dışarıya çıkardı. Bir-iki dakikaya kalmadan avludan büyük bir gürültüyle arabasının motorunun çalıştığı işitildi; anlaşılan, gitmişlerdi.

Bu, kimileri için düşündürücüydü; zira tekrar istasyona dönmeyi umdukları arabalardan biri eksilmiş oluyordu. Ancak konuklar arasında onların yaptığını yapmak niyeti görülmedi pek. Herkes büyülenmiş gibi oturuyordu; onlar ayrıldıktan, dışarısı tekrar sessizleştikten sonra yine Zur Höhe’nin o buyurgan, “Güzel! Elbette iyi, güzel!” sözleri işitildi.

Tam dostumdan bu giriş bölümünü yeterli sayıp bırakmasını ve eserinden bir şeyler çalmasını istemek üzere ağzımı açmaya niyetlenmiştim ki o, orada olanlara hiç aldırmadan anlatmaya devam etti:

“Bunun üzerine Hyphialta hamile kaldı ve bana bir oğul armağan etti; ona bütün ruhumla bağlandım, kutlu bir oğlan, alışılmıştan çok daha cana yakın, sanki çok uzaklardan, çok eski ülkelerden gelmiş bir kahraman. Ama bu kanlı canlı bir çocuk olduğu ve benim insan olarak hiç kimseyi sevmeme izin olmadığı için, iblis onu acımasızca öldürdü; hem de gözlerimin önünde. Zira bilmeniz gerek, bir ruh şiddetle kötülüğe yönelmişse, o zaman bakışı yılan gibi zehirli olur; en çok da çocuklar için. İşte bu tatlı sözlü çocuk, bir ağustos ayında yok olup gitti. Oysa ben bu cinsten bir sevecenliğe müsaade verilmiş olduğunu sanıyordum. Şeytan’a bağlı bir keşiş olarak kadınlar dışında etiyle kemiğiyle her şeyi, herkesi sevebileceğimi düşünüyordum; daha önce de, sınırsız bir samimiyet içinde bana ‘sen’ diye hitap etmekte ısrarlı olan ve benim de buna izin verdiğim birini, bir erkeği de ona vermiş olduğumu hatırlamalıydım. Onu da yine aynı nedenle öldürmek zorunda kalmış, hiçbir zorlama ya da emir olmaksızın ölüme yollamıştım. Zira magisterulus288 o sıralar kutsal nikâhla evlenmeyi tasarladığımı fark etmişti; böyle bir evlilik durumunda kendisinin bertaraf olacağını, bunu benim Tanrı’yla barışmak için seçtiğim bir kaçış yolu olduğunu görmüş, hiddete kapılmıştı. Bu maksadımdan yararlanarak soğukkanlı bir şekilde o samimi adamın ölümüne yol açmaya zorladı beni. Bunu hepinizin önünde size itiraf ediyorum işte; bugün karşınızda ayrıca bir de cani sıfatıyla bulunmaktayım.”

Bu noktada konuklardan bir grup daha salonu terk etti; sapsarı kesilmiş, altdudağını ısırmakta olan kısa boylu Helmut Institoris sessiz bir infial içinde ayağa kalktı; arkadaşları, ucuz resimlerin ressamı Nottebohm, onun yanında pek burjuva halli, “ana kucağı” dediğimiz türden koca memeli karısı, yavaşça ve suskun çıkıp gittiler. Ama dışarıya çıktıklarında suskunluklarını sürdürmemiş olmalılar ki, gidişlerinden birkaç dakika sonra üzerinde önlüğü, kır saçları sımsıkı taralı Frau Schweigestill girdi içeriye usulca, ellerini kavuşturup kapıya yakın bir yerde durdu, Adrian’ın konuştuklarını dinlemeye başladı:

“Ben nasıl bir günahkârım ki ey dostlar, bir cani, bir insan düşman, şeytani bir aşk ilişkisine teslim olmuş biriyken, bunlara aldırmayıp hiç durmadan bir işçi gibi harıl harıl çalıştım ve ne ‘isterrehat’ ettim (fark edip “istirahat” diye düzeltti ama sonra yine “isterrehat” diye devam etti) “ne de uyudum; dişimi sıktım ve çok zor işler başardım. Havari’nin buyurduğu gibi, ‘Zor işlerin peşine düşen, zorluk çeker.’ Çünkü nasıl Tanrı bizim yumuşatıcı merhem niteliğindeki dualarımız olmaksızın büyük işler yapmıyorsa, öteki de yapmıyor. Onun yaptığı, sadece çalışmama engel olan bazı şeyleri, utangaçlığım ve aklımın alaycılığını gidermekti; geri kalanını, arada bazı tuhaf esinlenmeler gelse de ben, kendi başıma yaptım. Zira sık sık içimde sevimli bir çalgı beliriyordu; bir org, bir pozitif org, sonra bir arp, lavtalar, kemanlar, trombonlar, tek sürgülü trombonlar, krummhorn289, cin düdükleri; her biri dörder sesli; öyle ki kendimi Cennet’te sanıyordum, başka türlü olamazdı. Bunların çoğunu yazdım. Sık sık çocuklar geliyordu odama; oğlanlar, kızlar. Nota kitaplarından bir motet söylüyorlardı; bu arada tuhaf bir muziplikle gülümsüyor, bakışıyorlardı. Çok güzel çocuklardı bunlar. Bazen havanın sıcaklığındanmış gibi saçları havalanıyordu, güzel elcikleriyle düzeltiyorlardı. Gamzeleri vardı, içlerinde de yakutlar. Burun deliklerinden bazen kıvrım kıvrım sarı kurtçuklar çıkıyor, göğüslerine doğru iniyor ve orada kayboluyorlardı.”

Bu sözleri yine, salondaki bazı dinleyicilerin toparlanıp gitmeleri için bir işaret oldu. Bilimadamları Unruhe, Vogler ve Holzschuher için; birinin, dışarıya çıkmaktayken bileklerini şakaklarına bastırdığını gördüm. Evinde tartışmalara katıldıkları Sixtus Kridwiss ise heyecanlı bir yüzle geride kalan, görünüşe göre çoğu kaçmaya hazırlanan yirmi kişiyle birlikte hâlâ yerinde oturuyordu. Leo Zink kötü niyetli bir beklenti içinde kaşlarını kaldırmış, başka birilerinin resimlerini değerlendirirken her zaman yaptığı gibi, “Yüce İsa!” diyordu. Leverkühn’ün etrafında sanki onu koruyacakmış gibi birkaç kadın toplanmıştı. Kunigunde Rosenstiel, Meta Nackedey ve Jeanette Scheurl; bu üçü. Else Schweigestill ise biraz uzakta kalıyordu.

Dinliyorduk:

“Kötü, yirmi dört yıl boyunca, sadakatle sözlerinin arkasında durdu. Her şey sonuna varıncaya dek; her şeyi, tümünü, cinayetler ve zina içindeyken tamamladım; belki de bu kötülükler içindeyken yarattıklarım, yargılanmam esnasında Tanrı’nın lütfu bakımından faydalı olur. Bilmiyorum. Belki Tanrı da görür zor olanı denediğimi ve kendim için işi zorlaştırdığımı; belki, belki de bu kadar gayret edip her şeyi sonuna kadar titizlikle tamamlamış olmam lehime sayılır – bunu söylememeliyim; böyle bir ümide kapılmaya cesaretim de yok. Günahım, affedilir olmak için fazla büyük. Böylesine ağır bir nedamet içindeyken kafamda Tanrı’nın inayetine, bağışlamasına dair spekülasyonlar yapmakla çok ileri gitmiş oluyorum; bu, ebedi iyiliğin, en affedemeyeceği şey olmalı; bunu kabul ediyorum; böyle küstahça spekülasyonlar, merhameti imkânsız kılar. Buna dayanarak spekülasyonlarda bulunmaya devam ettim; son kerteye varmış ahlaksızlığımın, iyiliğin, kendi sonsuzluğunu kanıtlaması için bir teşvik, bir tahrik anlamına gelebileceği sonucuna vardım. İşte bu böyle sürüp gitti. Yukarıdaki iyilikle, lanetli bir yarışmaya girmiş bulunuyorum. Hangisinin sonu yok diye; onun iyiliğinin mi, yoksa benim spekülasyonlarımın mı – görüyorsunuz işte, ben lanetlendim; benim için merhamet umudu yok artık; çünkü spekülasyonlarımla her şeyi baştan yıktım, berbat ettim.

Şimdi, bir zamanlar ruhuma karşılık satın almış olduğum zaman tükendi; sonum gelmeden önce sizleri davet ettim, siz seçkin, sevgili biraderlerim ve hemşirelerim, ruhen ölmüş olduğumu sizden saklamak istemiyorum. Bunun için beni iyilikle yâd edin; davet etmeyi unuttuklarıma da kardeşçe selamlarımı iletin, kırılıp gücenmesinler. Bütün bunları söyleyip bildirdikten sonra size hiç olmazsa eserimden, Şeytan’ın sevimli çalgılarından dinlediklerimden, bir kısmını da yaramaz çocukların söylediklerinden, veda niyetine biraz bir şeyler çalmak istiyorum.”

Ayağa kalktı, ölü gibi bembeyazdı.

Sessizliğin ortasında astımlı da olsa sarih telaffuzlu Kranich’in sesi işitildi. “Bu adam, bu adam deli! Bu konuda çoktandır hiç kuşkum kalmadı; ne yazıktır ki, aramızda deli doktorluğu bilimini temsil eden kimse yok. Bir nümizmat olarak ben kendimi burada gayet yetkisiz buluyorum.”

Böyle diyerek dışarıya çıktı.

Leverkühn, etrafında saydığım kadınlar, Schildknapp, Helene ve ben, kahverengi masa piyanonun başına oturdu, sağ eliyle partisyonun sayfalarını düzeltti. Gözyaşlarının yanaklarından aşağıya yuvarlandığını, tuşların üzerine damladığını gördük; ıslak ıslak uyumsuz bazı akorlar bastı. Bu arada sanki şarkı söyleyecekmiş gibi ağzını açtı ama dudaklarından sadece, hâlâ kulaklarımda kalan bir feryat yükseldi; aleti kucaklamak ister gibi kollarını açtı ve birdenbire, sanki birisi itmiş gibi yana kaykılıp iskemlesinden yere düştü.

Uzakta duran Frau Schweigestill, biz yakındakilerden daha hızla yaklaştı yanına; bizler, neden bilmem, ona yardım etmek için birkaç saniye tereddüt ettik. Bilinçsiz yatan adamın başını kaldırdı, bedeninin üst kısmını anaç kollarına alarak odanın içine, biz afallayıp kalanlara doğru bağırdı:

“Hepiniz gidin! Hepiniz! Hiç anlayışınız yok sizin. Siz şehirliler, anlayış gerek burada anlayış! Ebedi inayetten çok söz etti. Zavallı adam! Erişebilecek mi bilmem. Ama doğru dürüst insan gibi bir anlayış, inanın bana, her şeye yeter!”

283. Yeni Ahit, “Matta” 26:38. (Y.N.)

284. Faust söylencesinde şeytani yeteneklere sahip köpek. (Y.N.)

285. (Lat.) Dindar. (Y.N.)

286. Yeni Ahit, “1. Petrus” 5:8. (Y.N.)

287. (Lat. sırasıyla) Kara büyü, büyü şarkıları, kehanet, zehir karıştırma. (Y.N.)

288. (Lat.) Küçük üstat. Şeytan’a verilen adlardan biri. (Y.N.)

289. Ortaçağ’da XVII. yüzyıla dek kullanılan, çift kamışlı üflemeli bir çalgı. (Y.N.)

Sonsöz

Yerine getirildi. Bu yaşlı adam, içinde yazdığı zamanların ve yazılarının konusunu oluşturan şeylerin korkularıyla beli bükülmüş, neredeyse kırılmış vaziyette, kararsız bir memnuniyet duygusuyla, hem anılarda kalan hem de yaşanmakta olan zamanların olaylarıyla dopdolu yılların tanığı olarak hayata geçirdiği, mesaisinin eseri olan kâğıtların yükselen öbeğini seyretmekte. Ben tabiat olarak bu iş için doğru adam, bu iş için doğmuş biri olmasam da, sevgiyle, sadakatle, tanıklığımla bu görevin üstesinden geldim. Bu işi başarmak için gerekli şeyler, özveri isteyen şeyler yerine getirildi – bununla yetinmeliyim.

Bu anıları kâğıda geçirmeye, Adrian Leverkühn’ün yaşamöyküsünü yazmaya başlarken, hem yazarı bakımından hem de kahramanının sanatçı kişiliği bakımından bunların yayınlanması konusunda en küçük bir öngörüm yoktu. Ama şimdi, bir zamanlar, dünyanın bir bölümünü, hatta daha fazlasını ahtapot kollarıyla kuşatan devlet canavarının safahat âlemi kutlamaları sona erip de matadorları kendilerini doktorlarına zehirlettikten –sırf geriye bir şey kalmasın diye– üzerlerine benzin dökülüp yaktıktan sonra, derim ki, emrinizdeki bu eserimin yayımlanması düşünülebilir artık. Fakat Almanya, o zalimlerin iradesiyle temellerine kadar yıkıldı; öyle ki, kitap yayımlamak misali kültürel bir etkinliğe gücü yetecek gibi değil. Ben de bunun için bu sayfaları öyle ya da böyle Amerika’ya ulaştırmak için çareler ve yollar düşündüm; böylece İngilizce çevirisiyle önce oradaki insanların önüne konabilirdi. Ama bu, sonsuzluğa göçmüş dostumun ruhuna tam olarak uygun düşmez gibi geliyor. Bu düşünceme, bir de kitabımın konu olarak oradaki uygarlık âleminde bir yadırganacağı, özellikle de kökten Almanlığa özgü bölümlerinin İngilizceye çevrilmesinin imkânsız bir durum olarak ortaya çıkma olasılığı gibi bazı kaygılı öngörüler de eklendi.

Öngördüğüm diğer bir konu, birkaç kelimeyle ifade etmek gerekirse, bu büyük kompozitörün yaşamı sona erip de hesabı verildikten, benim elyazılarımın altına bitiş çizgisi çekildikten sonra payıma düşecek olan boşluk duygusu. Sarf ettiğim çaba, o heyecan verici, içimi kemirip bitiren görev aşkıyla sürekli beni meşgul eden çalışmalarım, boş kalsaydım çok daha zor dayanılabileceğim yıllarımı geçirmeme yardımcı oldu; ileride bunun yerini tutacak bir faaliyet göremiyorum şimdilik. Doğrudur; on bir yıl önce öğretim görevimden uzaklaşmamın sebepleri, tarihin gök gürültüleri arasında kaybolup gitti. Almanya özgür artık; yok olmuş, kısıtlanmış bir ülkeye nereye kadar özgür denebilirse. Olabilir ki, okuldaki görevime geri dönmem için hiçbir engel kalmayacak yakında. Monsignore Hinterpförtner, bir vesileyle buna işaret etti. Beşerî Bilimler son sınıf öğrencilerinin gönlüne, yer altının pagan tanrılarına duyulan saygıyı, olimpik mantığın ve berraklığın oluşturduğu kült etiğini dinî inançlarla bağdaştıran bir kültür düşüncesini yerleştirebilir miyim yine? Korkarım, aradan geçen bu çılgın on yıl içinde benim dilimden, benim onların dilinden anladığımdan da daha az şey anlayacak bir kuşak yetişti. Korkarım, ülkemin gençliği, onların öğretmeni olabilmem için bana çok yabancılaştı – dahası, Almanya, bahtsız Almanya, bana yabancı, fena halde yabancı oldu; sırf şu nedenden; ben onu korkunç bir akıbetin beklediğinden emin olduğum için kendimi onun günahlarından uzak tuttum; kendimi yalnızlığıma gömdüm. Böyle davranmakta haklı mıydım diye sormamalı mıyım, kendi kendime? Ayrıca bir şey daha; gerçekten de öyle mi yaptım? Ben, acı verecek denli önemsediğim bir insana ölünceye kadar bağlı kaldım ve onun bana hiç aralıksız sevgi dolu kaygılar veren hayatını anlattım. Bana öyle geliyor ki, bu sadakatim, dehşet içinde memleketimin suçlarından kaçıyor olmamdandı belki de.

Adrian’ı piyanonun başındayken yakalayan, tümüyle paralize eden şokun etkisiyle içine düştüğü, on iki saat süren baygınlığından ayılıp kendine geldiği andaki halini anlatmaya saygım engel oluyor. O kendine gelmedi; Adrian Leverkühn adlı kişiyle aslında hiç ilgisi olmayan içi yanıp bitmiş, sadece kılıfından ibaret kalmış kişiliğinin içinde bir yabancı olarak buldu kendini. “Demans” kelimesi, esasen kendi benliğinden sapmaktan, kendine yabancılaşmaktan başka bir anlama gelmez.

Şu kadarını söyleyeyim, Pfeiffering’de kalması artık söz konusu olamazdı. Hastayı Doktor Kürbis’ten aldığımız yatıştırıcı ilaçlarla seyahate hazırlamak, Münih’e götürüp Doktor Von Hösslin’in, Nymphenburg’daki özel sinir tedavi merkezine yatırmak gibi zor bir görevi, Rüdiger Schildknapp ve ben üstlendik; Adrian orada üç ay kaldı. Bu deneyimli uzmanın ilk teşhisi, hiç tereddütsüz bir akıl hastalığının söz konusu olduğu yönündeydi; zamanla kötüleyebilirdi. Ancak ilerleme aşamasında ortaya çıkan bariz bazı arazlar, vakaya uygun bir tedavi sonunda hızla kaybolacak, ümit verici olmasa da, hasta daha sakin bir evreye girecekti. Bu bilgilerin yanı sıra, Schildknapp ile bana Buchel Çiftliği’ndeki Elsbeth Leverkühn’e haber vermekten şimdilik kaçınmamızı salık verdi. Oğlunun başına gelen felaketi öğrenir öğrenmez mutlaka koşup gelecekti; ileride bir sakinleşme durumu bekleniyorsa eğer, o zaman çocuğunu bu henüz tedavi görmemiş, sakinleşmemiş, dayanılmaz derecede sarsıcı halde görmesine engel olmak daha insanca bir tutum gibi görünüyordu.

Çocuğunu! Zira yaşlı kadın –yıl güze dönerken– onu alıp birlikte Thüringen’deki yuvalarına, çocukluğunun geçtiği yerlere götürmek üzere Pfeiffering’e geldiği gün, Adrian Leverkühn’ün yaşamı bir süreden beri tuhaf bir biçimde o çocukluk günlerindeki haline benziyordu; bir çocuktan başka bir şey değildi artık – ergin değildi, erkekliğinin gururlu uçuşlarına dair hiçbir anısı kalmamıştı ya da çok karanlık, derinliklerde gizli, gömülü anılar olarak kalmıştı bunlar; bir zamanlar olduğu gibi annesinin önlüğüne asılan, annesinin de eski günlerde olduğu gibi bakması, kaşıkla beslemesi, “yaramazlık” yaptığında azarlaması gereken –ya da böyle bir hakka sahip olduğu– çaresiz bir çocuktu. Cüretle ve inatla kökenlerinden kopup dünya üzerinde baş döndürücü bir yay çizdikten sonra kırık bir şekilde ana kucağına dönen bir insan kadar tüyler ürpertici, dokunaklı ve acıklı bir şey düşünemiyorum. Hiç yanılmadığım bazı izlenimlerime dayanan kanaatim, annenin, yarattığı bütün sıkıntılara rağmen bu trajik eve dönüşü tümüyle memnuniyetsiz, tümüyle hoşnutsuz bir şekilde karşılamadığı yönünde. Bir annenin gözünde kahraman oğlunun İkaros uçuşları, büyüyüp onun korumasından çıkmış evladının sert erkek maceraları, “Ne işim var benim seninle be kadın!” sözlerini işiterek gizliden incindiği sertçe uzaklaştırılmalar, günahkârca ve anlaşılmaz yanılgılardan ibarettir aslında; yıkılmış, mahvolmuş “zavallı” sevgili çocuğunu, aklına, hiç kopmasaydı daha iyi olurdu, demekten başka bir şey getirmeksizin kucağına alır yeniden.

Adrian’ın ruhsal karanlığının derinliklerinde, tükenmiş ruhuyla birlikte zihninin de el çektiğinde erişeceği huzurun o hüzünlü tadına kendini bırakmadan önce, gururundan arta kalan bir şeyler henüz hayattayken bu şefkatli aşağılanmaya karşı içgüdüsel bir isteksizlik duymuş olabileceğini düşünmek için nedenlerim var. Elsbeth Leverkühn’ün, rahatsızlığından haberli olduğunu ve gelmek üzere yola çıktığını açıkladığımız zaman intihara kalkışması, kısmen de olsa, bu güdüsel öfkenin ve annesinden kaçma dürtüsünün göstergesiydi. Bu olay şöyle gelişti:

Dostum, pek seyrek, her seferinde ancak birkaç dakikalığına görebildiğim Hösslin Akıl Hastanesi’nde üç ay kadar tedavi olduktan sonra bir ölçüde sükûnet buldu – iyileşme demiyorum ama doktorunun sakin Pfeiffering’ de, özel bir bakım altında tutulmasına izin vereceği kadar huzura kavuştu. Bu durum, biraz da mali nedenlere bağlıydı. Böylece ona alışık olan eski çevresi yine bağrına bastı. Yalnız ilk başta onu oraya geri getiren hastabakıcıya tahammül etmek durumundaydılar. Ama Adrian’ın davranışlarına bakılırsa böyle bir gözetimden pekâlâ feragat edilebilirdi. Böylece bakımı tümüyle çiftlik sakinlerinin eline kaldı; özellikle de Gereon, ona yapılı bir gelin getirdikten, Clementine de Waldshut istasyon şefinin karısı olduktan sonra artık eski bölümde oturup dinlenmekten başka bir şey yapmayan Frau Schweigestill’in. Yıllardır kiracısı olan ve uzun zamandır ayrı bir oğul gibi kabul ettiği bu kişiye “insaniyet”ini tümüyle vakfedebilirdi artık. Adrian, ona kimseye olmadığı kadar güveniyordu. Çalışma odasında ya da evin arkasındaki bahçede onunla el ele oturmak, belli ki, en huzur verici durumdu. Pfeiffering’de yeniden ziyarete gittiğim ilk sefer onları böyle buldum. Oraya vardığımda bana çevrilen bakışında kızgın ve delice bir şeyler, içimi acıtan, kederli bir hoşnutsuzluk vardı; bilinci yerindeyken yanında bulunmuş bir kişiyi tanımış da, böyle bir şeyin hatırlatılmasından kaçınmak istiyormuş gibiydi. Yaşlı kadın, temkinli bir şekilde bana hoş bir sözle cevap vermesi için ikna etmeye çalışınca, yüzü daha da değişti, üstelik tehditkâr bir biçimde karardı ve bana yas içinde geri çekilmekten başka yapacak bir şey kalmadı.

Annesine, ihtiyatla olup bitenleri aktaracak o nazik mektubun yazılma zamanı gelmişti. Daha fazla ertelemek, onun haklarını kısıtlamak anlamına gelirdi. Yola çıktığını bildirdiği telgraf bir gün bile gecikmedi. Söylediğim gibi, Adrian’a annesinin geleceğini haber verdiler, fakat onun, bunu anladığından pek emin değildiler. Bir saat kadar sonra, uyuduğunu sandıkları bir sırada, kimseye görünmeden evden kaçtı. Gereon ile yanaşmaları onu Klammerweier’de, üstündeki elbiseleri çıkarıp hızla derinleşen sulara boğazına kadar daldığı anda yakalayabildiler. Yanaşma, peşinden atlayıp kıyıya getirdiğinde suya gömülmek üzereydi. Çiftliğe geri getirdikleri esnada tekrar tekrar gölün soğukluğundan yakındı, her zaman yıkanıp yüzdüğü sularda boğulmanın pek kolay olmadığını ekledi. Oysa bu Klammerweiher’de hiç yapmadığı bir şeydi; yeniyetmeyken evinde, buranın muadili olan Kuhlmulde’de yüzerdi.

Kesin sayılabilecek tahminime göre, bu başarısız kaçma denemesinin ardında mistik bir kurtuluş fikri vardı; eski teolojide, adını koyacak olursak, erken dönem Protestanlıkta iyi bilinen bir şeydi bu: Şeytan’a tapanlar, ruhlarını kurtarmak isterlerse eğer, “bedenlerini feda etmeli”ydiler. Muhtemelen Adrian, başka bazı şeylerin de yanı sıra bu düşünceyle hareket etmişti. Onun, bu eylemini sonuca ulaştırmasına engel olmak ne denli doğruydu, Tanrı bilir. Bu nedenle, cinnet ânında yapılan her şey engellenmemeli. Onun hayatını kurtarmayı görev edinmenin, bu olayda –oğlunu ölü değil ama böyle çocuklaşmış vaziyette bulmayı hiç tereddüt etmeksizin yeğleyen– annesi dışında kimseye faydası yoktu.

Sonunda geldi; Jonathan Leverkühn’ün kahverengi gözlü, sımsıkı toplanmış beyaz saçlı dul karısı, yitik oğlunu alıp onu çocukluğuna geri götürmeye kararlı olarak geldi. Karşılaştıklarında Adrian uzun süre titreyerek “anne” ve “sen” diye hitap ettiği kadının göğsünde kaldı, ömür boyu şarkı söylemekten esirgediği hâlâ ahenkli sesiyle konuşan kadını “anne” ve “siz” diyerek kendinden uzak tuttu. Kuzey’e, Orta Almanya’ya doğru yaptıkları, şans eseri Adrian’ı Münih’ten tanıyan hastabakıcının eşlik ettiği seyahat esnasında, oğul pek anlaşılamayan bir nedenle öfkeye kapıldı ve kimsenin beklemediği bu sinir krizi yüzünden anne ayrı bir kompartımana geçmek, yolun yarısına yakın bir bölümünde hastayı bakıcısıyla baş başa bırakmak zorunda kaldı.

Bu, bir kerelik bir olaydı. Benzeri bir şey bir daha hiç tekrarlanmadı. Daha Weissenfels’e varır varmaz, oğul, sevgi ve sevinç gösterileriyle annesine katıldı, eve kadar da adım adım onu izledi; sadece bir annenin yapabileceği şekilde tam bir özveriyle kendini onun bakımına vakfeden annesi için çok uysal bir çocuk oldu. Yıllardır aynı şekilde, gelin tarafından yönetilen Buchel’lerin evinde iki torun yetişmişti. Adrian, çocukken ağabeyiyle paylaştığı üst kattaki odaya yerleşti. Karaağacın yerine şimdi yine, dalları penceresine kadar uzanan ulu ıhlamur vardı; doğduğu mevsimde o olağanüstü çiçek kokularıyla “hoş geldin” işaretleri veriyordu sanki. Çiftlik halkının gönül rahatlığıyla bıraktıkları, bir zamanlar ahır bakıcısı kızın çıngıraklı sesiyle biz çocuklara kanon çalıştırdığı ağacın gölgesindeki yuvarlak sırada şekerleme yapıyordu sıklıkla. Bedensel olarak hareket etmesi konusuyla annesi ilgileniyordu; koluna giriyor, sakin, açık arazide birlikte yürüyüş yapıyordu. Annesi, karşılaştıkları kimselere elini uzatmasına engel olmuyordu; tokalaştığı kişilerle Frau Leverkühn birbirilerine bakıp anlayışla başlarını sallıyorlardı.

Kendi adıma, bu değerli adamı tekrar görüşüm, 1935 yılına rastlar. Emekli olmuş, onun ellinci doğum gününü hüzünle kutlamak üzere Buchel Çiftliği’ne gelmiştim. Ihlamur çiçek açmıştı; o altında oturuyordu. İtiraf edeyim ki, elimde bir demet çiçek, annesinin yanında ona yaklaşırken dizlerim titriyordu. Boyu kısalmış gibi geldi; yana eğik duruşundan olmalı; yüzü incelmiş, kırsalın verdiği sağlıklı renge karşın acıyla aralanmış ağzıyla, yüzüme kaldırdığı, bakmayan gözleriyle bir Ecce homo siması gelmişti. Pfeiffering’de onu son gördüğünde beni tanımak istememişti. Şimdiyse, ihtiyar annesinin hatırlatmalarına rağmen, anılarıyla benim aramda hiçbir ilinti kuramıyordu. Günün önemine, orada bulunuşumun anlamına dair söylediklerimden de göründüğü kadarıyla bir şey anlamadı. Sadece çiçekler bir an için ilgisini çeker gibi oldu; sonra onlar da gözünden uzak öylece kaldı.

1939’da onu bir kez daha gördüm. Polonya’nın işgalinden sonra, seksen yaşındaki annesinin tanık olduğu ölümünden bir yıl önce. Annesi, beni merdivenlerden yukarı çıkarıp odasına götürmüş, cesaret verici kelimelerle, “Gelin, çekinmeyin, sizi fark etmez,” diyerek içeriye girmişti. Bense mahcup, kapının eşiğinde kalmıştım. Odanın arka kısmında, bir zamanlar Adrian Leverkühn olan, ölümsüz yanı hâlâ bu isimle anılan kişi, bir şezlongda, ayakucu bana dönük, yüzünü görebileceğim şekilde, yünlü, hafif bir battaniyenin altında yatıyordu. Hassas biçimlerini her zaman beğenmiş olduğum solgun elleri, bir Ortaçağ mezar resmi gibi göğsünün üzerinde çaprazlanmıştı. Daha da kırlaşan sakalı, incelmiş yüzünü iyice uzatmış, El Greco’nun soylularına benzetmişti. Doğanın ne denli alaycı bir oyunuydu ki bu; ruhunun onu terk ettiği bir anda, görüntüsü olabilecek en ruhani tabloyu oluşturuyordu. Gözleri çukura kaçmıştı; kaşları daha da kalınlaşmıştı; altlarından anlatılamaz bir ciddiyetle, tehditkâr bir biçime araştırır gibi bir hayalet bakışı attı bana; sarsıldım; ama hemen bir saniye sonra bitap düştü, göz yuvarları yukarı doğru döndü, gözkapaklarının altında durmadan sağa sola hareket ederek kayboldu. Annesi, daha yakına gelmem için çağırısı yineledi ama ben uymadım ve gözyaşları içinde arkamı döndüm.

1940 yılının 25 Ağustosu’nda Freising’deyken, hayatıma sevgi, merak, korku ve gurur dolu, çok önemli bir anlam kazandırmış olan yaşamından geriye kalanların da tükendiği haberini aldım. Oberweiler’in küçük mezarlığında, açık mezarının başında akrabaları dışında Jeanette Scheurl, Rüdiger Schildknapp, Kunigunde Rosenstiel ve Meta Nackedey, bir de tanınmayacak bir şekilde örtünmüş yabancı bir kadın vardı. Tabutun üzerine ilk toprak düşerken ortadan kayboldu.

Almanya, telaştan kızarmış yanaklarıyla yabansı zaferlerinin doruklarında başı dönmüş sendelemekteydi o sıralar; bağlı kalmaya kararlı olduğu, kanıyla imzaladığı bir anlaşmadan aldığı güçle dünyayı ele geçirmeye hazırlanıyordu. Bugün ise, şeytanlarla kuşatılmış halde gözlerinden birini eliyle kapatmış, diğeri vahşete dikili, çaresizlikten çaresizliğe yuvarlanmakta. Uçurumun dibini ne zaman bulacak? İnanışa göre ümitsizliğin en son noktasında beliren ümit ışığını getirecek mucize ne zaman doğacak? Yalnız bir adam, ellerini kavuşturmuş dua etmekte: “Tanrım, dostumun ve vatanımın zavallı ruhlarına merhamet et!”